\minitoc

\newpage

\section{Introduction}

Le but de la télédétection est d'extraire des informations de scènes, sans contact physique, en utilisant des capteurs dédiés. Cela peut se faire par propagation d'ondes, soit dans le spectre de la lumière visible avec des caméras ou des LiDARs, soit à d'autres longueurs d'onde, comme pour les capteurs RaDAR. Cependant, ces capteurs fournissent des informations spatiales incomplètes, en particulier dans le cas des scènes urbaines, qui sont géométriquement complexes. Cela peut être dû à des occlusions, ou à la configuration géométrique de la scène. Par conséquent, un défi majeur de la communauté de la télédétection est de traiter les données manquantes ou incomplètes. La façon la plus simple de remédier à ces lacunes est d'effectuer plusieurs acquisitions de la même scène, avec des capteurs différents ou à des moments différents. Cependant, cela peut s'avérer coûteux, tant en terme de temps que d'argent. En outre, toutes les acquisitions doivent alors être enregistrées conjointement.

Une des applications de la recherche en télédétection est de fournir des modèles 3D de scènes réelles. Cela est particulièrement important dans les zones urbaines, dont la croissance rapide doit être surveillée par les acteurs étatiques, mais aussi pour effectuer des simulations de risques liés à l'environnement. Afin de réaliser cette tâche de modélisation, plusieurs méthodes ont été développées pour reconstruire des villes en 3D, à des échelles variant d'un seul bâtiment à une ville entière et avec des modélisations finales de qualité différente. Cependant, la reconstruction de scènes urbaines reste un défi, car elles sont composées de nombreux objets de formes et de tailles variées. Ces objets vont des routes, qui ont une grande étendue spatiale, aux poteaux, qui sont fins et ont une empreinte plus petite. De plus, lorsqu'il s'agit de grandes scènes, les méthodes de reconstruction 3D doivent souvent faire face à des données échantillonnées de manière irrégulière et à de nombreux petits détails géométriques. Les algorithmes de reconstruction doivent tenir compte de ces deux contraintes, ce qui complique la tâche de reconstruction. De plus, en raison des limites de la mémoire et des calculs, les ordinateurs standards actuels ne peuvent pas traiter des reconstructions 3D complètes de villes entières. Cependant, les scènes urbaines présentent généralement une certaine régularité géométrique pour des objets géométriquement simples, tels que les routes ou les façades. Cela a conduit les chercheurs à étudier les possibilités de simplifier ces modèles 3D afin de diminuer leur empreinte mémoire, tout en préservant la qualité géométrique du modèle. Toutefois, ce processus de simplification s'accompagne généralement d'une perte de la qualité géométrique de la reconstruction d'entrée.

Dans cette thèse, nous étudions la reconstruction de scènes urbaines, en restant le plus proche possible de la géométrie de l'acquisition, sans toutefois combiner plusieurs capteurs ou acquisitions. Nous soutenons que l'utilisation de toutes les informations disponibles d'un capteur LiDAR est suffisante pour une reconstruction géométriquement précise d'une scène. Nous souhaitons que notre approche reste aussi simple que possible, de sorte que nous n'inférions aucune information supplémentaire par rapport l'acquisition (pas de nouveaux points ou de points dupliqués) et nous voulons atteindre un compromis satisfaisant entre la taille de la mémoire du modèle 3D et sa fidélité géométrique à la scène réelle.

Nous commençons par présenter les différents types de capteurs utilisés pour l'acquisition de scènes urbaines et nous expliquons pourquoi nous avons choisi de nous concentrer sur les données LiDAR. Ensuite, nous expliquons certains choix faits pour concevoir notre méthode de reconstruction. Après cela, nous présentons quelques spécifications de nos reconstructions, en termes de remplissage des trous et de qualité géométrique. Enfin, nous présentons l'organisation de cette thèse.

\subsection{Extraction de géométrie de scènes urbaines}

L'extraction de géométrie dans des scènes urbaines se fait essentiellement à partir de trois types de capteurs différents : les appareils photos, les LiDARs et les RaDARs. Les appareils photos sont des capteurs passifs, peu chers et capables d'acquérir des scènes urbaines avec précision. Cependant, ils sont sensibles aux variations d'environnement, comme les changements de luminosité. De plus, des étapes de pré-traitement sont nécessaires afin de pouvoir utiliser les images pour reconstruire une scène en 3D. 

Les capteurs LiDAR sont des capteurs actifs, contenant un laser émettant de la lumière à intervalles réguliers et enregistrant la lumière renvoyée par la scène. Ces capteurs sont onéreux mais sont capables d'acquérir des scènes urbaines avec une grande précision, tout en s'affranchissant des problèmes rencontrés par les appareils photos.

Le troisième type de capteur existant est le RaDAR. Ces capteurs sont aussi des capteurs actifs. Cependant, ils sont en général utilisés pour cartographier de très grandes scènes et produisent ainsi des acquisitions moins denses que les deux premiers capteurs. Pour toutes ces raisons, nous décidons de focaliser notre étude sur les données LiDAR.

\subsection{Niveau de détail}

Nous appelons \textit{reconstruction 3D} la création d'une continuité géométrique dans une scène d'intérêt. Une reconstruction 3D doit respecter deux critères : 
\begin{itemize}
\item compacité : la reconstruction doit être légère en termes de stockage informatique.
\item fidélité géométrique : l'écart entre la surface reconstruite et la scène réelle doit être le plus petit possible.
\end{itemize}

Nous proposons aussi de caractériser le niveau de détail de nos reconstructions par la taille du plus petit objet géométrique reconstruit. Nous souhaitons utiliser la qualité géométrique de l'acquisition afin de reconstruire tous les objets possibles, tels <ue les arbres ou les poteaux. 

\subsection{Reconstruction 3D de données LiDAR}

Le procédé d'acquisition LiDAR implique généralement la présence de trous dans les données. Ceux-ci sont dûs aux occlusions et à la grande variation de densité au sein même d'une acquisition LiDAR. Il s'agit d'une conséquence directe du théorême de Shannon-Nyquist\footnote{Si la fréquence géométrique d'une scène est supérieure à la moitié de la fréquence d'acquisition, alors une partie de l'information est perdue.}.

Dans cette thèse, nous avons choisi de ne pas combler ces trous afin de ne pas ajouter trop d'informations qui pourraient significativement modifier la reconstruction finale. Cela signifie que nous ne pourrons donc pas créer une continuité géométrique dans toute la scène. Contrairement aux méthodes classiques de reconstruction 3D qui produisent des maillages, nous proposons de reconstruire des ensembles de points, arêtes et segments en fonction de la complexité géométrique locale de la scène. L'objet ainsi reconstruit s'appelle un \textit{complexe simplicial}.

\subsection{Organisation de la thèse}

Dans cette thèse, nous étudions l'utilité des complexes simpliciaux pour représenter des scènes urbaines. Nous nous intéressons aussi aux possibilités d'utilisation desdits complexes simpliciaux afin de généraliser et sémantiser des nuages de points.

Tout d'abord, nous présentons la composition et les principaux usages des capteurs LiDARs. Ensuite, nous proposons une nouvelle méthode pour la reconstruction de complexes simpliciaux à partir d'acquisitions LiDAR. \'Etant donné que nous travaillons sur des zones urbaines, composées majoritairement d'objets planaires, nous proposons donc un algorithme nommé $\ell_0$-plane pursuit permettant de réaliser des simplifications planaires par morceaux des parties triangulées de nos complexes simpliciaux. Après cela, nous évaluons la qualité de reconstructions 3D basées sur les maillages simplifiés obtenus précédemment. Enfin, nous évaluons l'influence des complexes simpliciaux en tant que descripteurs pour la classification de nuages de points.

\section{Capteurs et données LiDAR}

\subsection{Capteurs LiDAR}

\subsubsection{Composition}

Les capteurs LiDAR sont des capteurs actifs : ils émettent de la lumière et détectent la quantité de lumière réfléchie vers le capteur. Afin d'émettre de la lumière, un capteur LiDAR utilise un laser. Cet outil est capable de produire de la lumière \textit{cohérente}, ce qui signifie que tous les photons émis ainsi sont identiques \citep{haken1985laser}. Cela permet d'obtenir un faisceau qui se diffracte peu, même sur de longues distances. La lumière émise est en général comprise entre 500 nm (vert) et 1550 nm (infrarouge). Nous appelons chaque émission de lumière par le laser un \textit{pulse}. Chaque pulse dure de quelques nanosecondes à quelques microsecondes.

Le laser d'un capteur LiDAR pointe en direction d'un miroir. Ce miroir tourne sur un axe avec un ou deux degrés de liberté. Cela permet d'assurer un échantillonnage régulier et en trois dimensions de la scène.

L'autre composante essentielle d'un capteur LiDAR est le photodétecteur. En effet, il s'agit d'un appareil capable de générer un courant électrique lorsque stimulé par de la lumière. Cela permet de quantifier la quantité de lumière réfléchie et d'évaluer le temps écoulé entre l'émission et la réception. La figure~\ref{fig:fr-lidar} montre un exemple de capteur LiDAR.

Les capteurs LiDAR sont souvent équipés de capteurs complémentaires, afin de compléter l'acquisition ou de faciliter le recalage des données. Ainsi, les LiDARs mobiles, comme les MLS, sont équipés d'un GPS et d'une centrale inertielle, qui facilitent ce recalage. De plus, les capteurs LiDAR sont en général équipés d'un appareil photo, qui permet d'associer les deux moyens d'acquisition et facilite la texturisation du scan.

\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw [fill=blue!60!white] (-.5,4) -- (.5,4) -- (.5,1) -- (-.5,1) -- cycle;
\draw [red, very thick] (0,1) -- (0,-1);
\draw [black!50!white, ultra thick] (-1,0) -- (1,-2);
\draw [red, very thick] (0,-1) -- (8,-1);
\draw [brown, very thick] (1.5,-1.2) -- (8,-1.2);
\draw [black,fill=darkgreen] (9,-1) circle (1cm);
\draw [cyan, thick] (1.2,-.8) rectangle (1.5,-2);

\draw (.7,3) -- (3,3);
\node at (3.7,3) {Laser};

\draw (9,.2) -- (9,2);
\node at (9,2.3) {Objet scanné};

\draw (-.4,-.8) -- (-2,-.8);
\node at (-2.7,-.8) {Mirroir};

\draw (4,-.8) -- (4,1);
\node at (4,1.3) {Lumière émise};

\draw (5,-1.4) -- (5,-3);
\node at (5,-3.3) {Lumière réfléchie};

\draw (1.4,-2.2) -- (1.4,-3);
\node at (1.4,-3.3) {Photodétecteur};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'un capteur LiDAR.}
\label{fig:fr-lidar}
\end{figure}

\subsubsection{Création d'un nuage de points à partir d'un scan LiDAR}

\paragraph{Cas d'écho unique}

Nous appelons \textit{écho} le point créé à partir de la lumière réfléchie liée à une émission du laser. Afin de trouver la position dans l'espace de ce point, il nous suffit de connaître la position du laser au moment de l'émission, l'angle du miroir et la distance entre le laser et l'objet rencontré. Cette dernière est obtenue à partir de la vitesse de la lumière et du temps écoulé entre émission et réception de lumière. Ainsi, pour chaque émission de lumière, nous pouvons créer un point en 3D là où un objet physique a réfléchi la lumière.

\paragraph{Cas d'échos multiples}

Cependant, la complexité géométrique des scènes urbaines fait que dans certains cas, seule une partie de la lumière est réfléchie au contact d'un objet et le reste continue de se propager. C'est notamment le cas lorsque le faisceau lumineux arrive au bord d'un objet, ou rencontre un objet qui transmet partiellement la lumière. Cela signifie que pour une seule émission de lumière, il peut y avoir plusieurs faisceaux réfléchis vers le LiDAR (correspondant à des objets différents). Dans ces cas-là, les LiDARs modernes sont capables de créer un point pour chaque faisceau réfléchi pour une unique émission de lumière.

\subsection{Applications}

Le domaine d'application historique du LiDAR est celui de la météorologie, notamment afin de suivre des objets tels les nuages. Ceci permet d'aider la cartographie des courants aériens et de prévoir des événements météorologiques, tels les tempêtes \citep{suomi2017methodology}. Cela permet aussi d'estimer l'énergie éolienne \citep{goit2019can}.

Les capteurs LiDARs sont aussi très utilisés pour la cartographie d'environnements forestiers. En effet, contrairement aux appareils photos, les acquisitions LiDAR peuvent traverser la végétation, ce qui permet de produire une acquisition plus rapide et complète des milieux forestiers. Cela permet entre autres d'estimer la quantité de biomasse \citep{luo2017fusion, holm2017hybrid} et de réaliser des MNT \citep{bigdeli2018dtm} de ces milieux. Les LiDARs peuvent aussi être utilisés pour suivre les catastrophes naturelles, telles que les incendies de forêt \citep{mccarley2017multi, delong2018post}, les inondations \citep{de2016contrasting}, l'activité volcanique \citep{behncke2016lidar} et les tremblements de terre \citep{ishimura20193d}. \`A plus grance échelle, les capteurs LiDAR permettent aussi de suivre les mouvements des glaciers \citep{putkinen2017high} et des plaques tectoniques \citep{meigs2013active}.

Le fait de produire rapidement des acquisitions géométriquement détaillées et de pouvoir passer à travers la végétation rend les capteurs LiDARs particulièrement utiles pour le suivi et l'entretien du patrimoine culturel. En effet, ces capteurs ont prouvé leur efficacité pour retrouver d'anciennes cités et routes aujourd'hui recouvertes par la végétation \citep{rodriguez2017mobile, inomata2018archaeological}.

Enfin, les capteurs LiDAR sont tout particulièrement utiles pour scanner et suivre l'évolution de villes entières \citep{wang2019survey}. C'est ainsi qu'a vu le concept de \textit{jumeau numérique} : le fait de pouvoir représenter, suivre l'évolution et réaliser des simulations à l'échelle d'une ville entière est tout particulièrement utile dans le domaine de l'urbanisme \citep{liu2017mapping, gooding2015modelling}. De même, en milieu urbain, les capteurs LiDAR permettent d'aider à la conduite des voitures autonomes, en permettant une analyse géométrique précise et rapide de leur environnement \citep{ghallabi2018lidar, matti2017combining}.

\section{Reconstruction de complexes simpliciaux}

La première contribution technique de cette thèse est la mise en place d'une nouvelle méthode pour la reconstruction de complexes simpliciaux à partir d'acquisitions LiDAR de scènes urbaines.

\subsection{Complexes simpliciaux}

Pour $i \in [0, \ldots, n]$, nous appelons $i$-simplexe de $\RR^n$ l'enveloppe convexe de $i+1$ points indépendants de $\RR^n$. Une face d'un $i$-simplexe de $\RR^n$ est définie par l'enveloppe convexe de $j$ points indépendants ($j \in [1, \ldots, i]$).% from the original $i$-simplex.
Des exemples de simplexes sont affichés dans la figure \ref{fig:r_simplex}. 
Dans cette thèse, nous nous intéressons à la reconstruction de la surface visible de la scène et non pas à la reconstruction entière de la scène. Cela signifie que nous nous concentrons uniquement sur la reconstruction de $0-2$-simplexes (points, arêtes et triangles).

\begin{figure}[!h]

	\begin{subfigure}[h]{.2\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}	[scale=2]
			\node at (0,0) {$\bullet$};
			\node[draw=none] at (0,1) {};
		\end{tikzpicture}	
	
		\caption{Simplexe de dimension $0$.}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[h]{.2\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}	[scale=2]
			\node at (0,0) {$\bullet$};
			\node at (0,1) {$\bullet$};
			
			\draw[ultra thick] (0,0) -- (0,1);
		\end{tikzpicture}	
	
		\caption{Simplexe de dimension $1$}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[h]{.2\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}	[scale=2]
			\node at (0,0) {$\bullet$};
			\node at (0,1) {$\bullet$};
			\node at (1,0) {$\bullet$};
			
			\draw[fill=red!30, opacity=.5, ,draw=none] (0,0) -- (0,1) -- (1,0) -- cycle;
			
			\draw[ultra thick] (0,0) -- (0,1);
			\draw[ultra thick] (0,0) -- (1,0);
			\draw[ultra thick] (1,0) -- (0,1);
		\end{tikzpicture}	
	
		\caption{Simplexe de dimension $2$}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[h]{.2\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round, scale=2]
			\pgfmathsetmacro{\factor}{1};
			\node (A) at (1.5,0,0) {$\bullet$};
			\node (B) at (0,0,0) {$\bullet$};
			\node (C) at (.5,1,0) {$\bullet$};
			\node (D) at (0,0,-1.3) {$\bullet$};

			\foreach \i in {A,B,C}
    			\draw[dashed, ultra thick] (0,0,-1.3)--(\i);
			\draw[ultra thick] (1.5,0,0) -- (0,0,0) -- (.5,1,0) -- cycle;			
			    			
			\draw[fill=red!30, opacity=.5, draw=none] (1.5,0,0)--(0,0,-1.3)--(0,0,0)--cycle;
			\draw[fill=green!30, opacity=.5, draw=none] (1.5,0,0) --(0,0,-1.3)--(.5,1,0)--cycle;
			\draw[fill=purple!30, opacity=.5, draw=none] (0,0,0)--(0,0,-1.3)--(.5,1,0)--cycle;
		\end{tikzpicture}

	
		\caption{Simplexe de dimension $3$}
		
	\end{subfigure}

	\caption{Exemples de simplexes en faible dimension.}
	\label{fig:r_simplex}
\end{figure}

Pour $i \in [0, \ldots, n]$, nous définissons un $i$-complexe simplicial de $\RR^n$ comme un ensemble de simplexes de dimension inférieure à $i$. Tous les simplexes composant un complexe simplicial n'ont par forcément la même dimension
Un $i$-complexe simplicial doit respecter les conditions suivantes :
\begin{itemize}
	\item toutes les faces d'un $i$-complexe simplicial doivent lui appartenir.
	\item l'intersection de deux simplexes d'un $i$-complexe simplicial doit soit être une face partagée par ces deux simplexes, soit $\varnothing$.
\end{itemize}

La dimension d'un complexe simplicial est la dimension maximale des simplexes lui appartenant. Des exemples de complexes simpliciaux sont présentés dans la figure \ref{fig:r_simp-comp}. Remarquons qu'un simplexe est aussi un complexe simplicial. Dans cette thèse, nous nous intéressons uniquement à des complexes simpliciaux composés de $0-2$-simplexes.



\begin{figure}[!h]

	\begin{subfigure}[h]{.22\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}	[scale=2]
			\node at (0,0) {$\bullet$};
			\node at (0,1) {$\bullet$};
			\node at (.5,.5) {$\bullet$};
		\end{tikzpicture}	
	
		\caption{Complexe simplicial de dimension $0$.}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[h]{.22\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}	[scale=2]
			\node at (0,0) {$\bullet$};
			\node at (0,1) {$\bullet$};
			\node at (.5,.5) {$\bullet$};
			\node at (.9,0) {$\bullet$};
			\node at (.2,0.7) {$\bullet$};
			
			\draw[ultra thick] (0,0) -- (0,1);
			\draw[ultra thick] (.5,.5) -- (.9,0);
		\end{tikzpicture}	
	
		\caption{Complexe simplicial de dimension $1$.}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[h]{.22\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}	[scale=2]
			\node at (0,0) {$\bullet$};
			\node at (0,1) {$\bullet$};
			\node at (1,0) {$\bullet$};
			\node at (1.5,1.2) {$\bullet$};
			\node at (.8,1) {$\bullet$};
			\node at (1.2,.7) {$\bullet$};
			
			\draw[fill=red!30, opacity=.5, ,draw=none] (0,0) -- (0,1) -- (1,0) -- cycle;
			
			\draw[ultra thick] (0,0) -- (0,1);
			\draw[ultra thick] (0,0) -- (1,0);
			\draw[ultra thick] (1,0) -- (0,1);
			\draw[ultra thick] (1.5,1.2) -- (.8,1);
		\end{tikzpicture}	
	
		\caption{Complexe simplicial de dimension $2$.}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[h]{.22\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round, scale=2]
			\pgfmathsetmacro{\factor}{1};
			\node (A) at (1.5,0,0) {$\bullet$};
			\node (B) at (0,0,0) {$\bullet$};
			\node (C) at (.5,1,0) {$\bullet$};
			\node (D) at (0,0,-1.3) {$\bullet$};
			\node (E) at (1.5,1.2,0) {$\bullet$};
			\node (F) at (.8,1,0) {$\bullet$};
			\node (G) at (1.2,.7,0) {$\bullet$};
			\node (H) at (1.7,.5,0) {$\bullet$};
			\node (I) at (1.5,1,0) {$\bullet$};
			\node (J) at (0,.5,0) {$\bullet$};

			\foreach \i in {A,B,C}
    			\draw[dashed, ultra thick] (0,0,-1.3)--(\i);
			\draw[ultra thick] (1.5,0,0) -- (0,0,0) -- (.5,1,0) -- cycle;			
			    			
			\draw[fill=red!30, opacity=.5, draw=none] (1.5,0,0)--(0,0,-1.3)--(0,0,0)--cycle;
			\draw[fill=green!30, opacity=.5, draw=none] (1.5,0,0) --(0,0,-1.3)--(.5,1,0)--cycle;
			\draw[fill=purple!30, opacity=.5, draw=none] (0,0,0)--(0,0,-1.3)--(.5,1,0)--cycle;
			\draw[fill=blue!30, opacity=.5, ,draw=none] (1.5,0,0) -- (1.5,1,0) -- (1.2,.7,0) -- cycle;
			\draw[ultra thick] (1.5,1.2,0) -- (.8,1);
			\draw[ultra thick] (1.5,1,0) -- (1.2,.7,0) -- (1.5,0,0) -- cycle;
		\end{tikzpicture}

	
		\caption{Complexe simplicial de dimension $3$.}
		
	\end{subfigure}

	\caption{Exemples de complexes simpliciaux dans des espaces à faible dimension.}
	\label{fig:r_simp-comp}
\end{figure}

\subsection{Reconstruction de complexes simpliciaux à partir de scans LiDAR 3D}

\subsubsection{Topologie capteur}

Un des premiers problèmes qui appara\^it lorsque l'on veut traiter des données LiDAR est leur absence de structure interne : contrairement à une image, pour laquelle les pixels sont reliés entre eux suivant un 4- ou 8-voisinage \citep[Section~7.2]{toffoli1987cellular}, il n'existe pas d'équivalent pour les nuages de points LiDAR. La plupart des travaux de l'état de l'art utilisent les k-plus proches voisins \citep{weinmann2015semantic} ou une triangulation de Delaunay \citep{boissonat1984representing, romanoni2016automatic}. Cependant, ces méthodes ne sont pas capables de s'adapter aux variations de densité dans le scan et ont tendance à relier entre eux des points qui n'appartiennent pas aux mêmes objets dans la réalité (comme c'est le cas entre un poteau et la route, ou entre les différentes branches d'un arbre).

Nous remarquons que les capteurs LiDAR possèdent une topologie propre. En effet, chaque impulsion du laser peut être représentée dans un espace en deux dimensions, en fonction de la direction de la lumière émise et de l'instant d'émission. Ainsi, nous proposons d'associer à chaque impulsion, ses six voisins en topologie capteur. Cependant, comme évoqué précédemment, les capteurs LiDAR modernes sont capables d'enregistrer plusieurs échos pour une unique impulsion. C'est pourquoi nous décidons d'associer à chaque point / écho, tous les échos des impulsions voisines en topologie capteur. Ceci est illustré sur la figure~\ref{fig:fr-voisinnage}. Notons qu'il existe peu de travaux dans la littérature qui utilisent la topologie capteur \citep{xiao2013change, vallet2015terramobilita} et ceci vient essentiellement du fait que l'information brute venant du capteur est souvent perdue.

\begin{figure}[!h]

\begin{subfigure}[t]{.45\textwidth}
\centering
        \resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
\draw[-latex] (0,0) -- (0,3.2);
\draw[-latex] (0,0) -- (5.2,0);
\node at (-0.2,1.5) {$\theta$};
\node at (2.5,-0.2) {$\mathit{t}$};

\node at (0.2,0) {$\bullet$};
\node at (0.4,0.8) {$\bullet$};
\node at (0.6,1.6) {$\bullet$};
\node at (0.8,2.4) {$\bullet$};
\node at (1.8,0.4) {$\bullet$};
\node at (2,1.2) {\textcolor{red!60!black}{$\bullet$}};
\node at (2.2,2) {$\bullet$};
\node at (2.4,2.8) {$\bullet$};
\node at (3.4,0) {$\bullet$};
\node at (3.6,0.8) {$\bullet$};
\node at (3.8,1.6) {$\bullet$};
\node at (4,2.4) {$\bullet$};

\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2) -- (0.4,0.8);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2) -- (0.6,1.6);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2) -- (1.8,0.4);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2) -- (2.2,2);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2) -- (3.6,0.8);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2) -- (3.8,1.6);
\end{tikzpicture}}
	\caption{Représentation du 6-voisinage induit par la topologie capteur pour les émissions lumineuses du laser. Chaque point correspond à une impulsion.}
	\label{fig:fr-6-n}
\end{subfigure}
\hfill
\begin{subfigure}[t]{.45\textwidth}
\centering
        \resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}
\draw[-latex] (-1,-1,0) -- (-1,3.2,0);
\draw[-latex] (-1,-1,0) -- (5.2,-1,0);
\draw[-latex] (-1,-1,0) -- (-1,-1,-4.2);
\node at (-1.2,1.5,0) {\large{$\theta$}};
\node at (2,-1.2,0) {\large{$\mathit{t}$}};
\node[rotate=45] at (-.3,0,0) {{\'echos}};

\node at (0.2,0,-.3) {$\bullet$};

\node at (0.4,0.8,0) {$\bullet$};
\node at (0.4,0.8,-.3) {$\bullet$};
\node at (0.4,0.8,.3) {$\bullet$};

\node at (0.8,2.4,0) {$\bullet$};

\node at (1.8,0.4,0) {$\bullet$};
\node at (1.8,0.4,-.3) {$\bullet$};

\node at (2,1.2,0) {\textcolor{red!60!black}{$\bullet$}};
\node at (2,1.2,.3) {$\bullet$};

\node at (2.2,2,0) {$\bullet$};

\node at (2.4,2.8,0) {$\bullet$};

\node at (3.6,0.8,0) {$\bullet$};

\node at (3.8,1.6,0) {$\bullet$};
\node at (3.8,1.6,-.3) {$\bullet$};

\node at (4,2.4,0) {$\bullet$};
\node at (4,2.4,-.3) {$\bullet$};

\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2,0) -- (0.4,0.8,0);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2,0) -- (0.4,0.8,.3);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2,0) -- (0.4,0.8,-.3);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2,0) -- (1.8,0.4,0);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2,0) -- (1.8,0.4,-.3);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2,0) -- (2.2,2,0);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2,0) -- (3.6,0.8,0);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2,0) -- (3.8,1.6,0);
\draw[-latex,red!60!black] (2,1.2,0) -- (3.8,1.6,-.3);
\end{tikzpicture}}
	\caption{Représentation de la topologie capteur dans le cas où chaque impulsion du laser peut amener à plusieurs faisceaux réfléchis. Chaque point représente un écho.}
	\label{fig:fr-echoes}
\end{subfigure}

\caption{Réprésentation de la topologie capteur et du voisinage qu'elle induit pour les émissions lumineuses (\ref{fig:fr-6-n}) et pour les échos reçus (\ref{fig:fr-echoes}).}
\label{fig:fr-voisinnage}
\end{figure}

\subsection{Reconstruction d'arêtes}
\label{sec:fr-edge}

\'Etant donné que les nuages de points peuvent être vus comme un complexe simplicial, composé uniquement de 0-simplexes, nous proposons d'ajouter en premier des 1-simplexes (arêtes), afin de reconnecter les points entre eux. Ensuite, nous ajoutons les 2-simplexes (triangles), à partir des arêtes créées. Ceci est illustré sur la figure~\ref{fig:fr-screco}.

\begin{figure}[!h]
\centering
%\begin{multicols}{3}
%\centering
\begin{tikzpicture}
%\draw[fill=red!50,draw=none] (0.1, 4.6) -- (-0.1,4) -- (0,3.4) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (10.1, 4.6) -- (9.9,4) -- (9.9,5) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (10.1, 4.6) -- (10.1,5.3) -- (9.9,5) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (10.1, 6) -- (10.1,5.3) -- (9.9,5) -- cycle;


\draw[thick,color=green!60!black] (10,2) -- (9.9,1.7);
\draw[thick,color=green!60!black] (10,1) -- (9.9,1.7);
\draw[thick,color=green!60!black] (10,1) -- (10,.7);
\draw[thick,color=green!60!black] (10,.4) -- (10,.7);
\draw[thick,color=green!60!black] (10,.4) -- (9.9,0);
\draw[thick,color=green!60!black] (10,-.3) -- (9.9,0);
\draw[thick,color=green!60!black] (10,3) -- (10,2.5);
\draw[thick,color=green!60!black] (10,3) -- (10,3.4);
\draw[thick,color=green!60!black] (10,3) -- (10,3.4);
\draw[thick,color=green!60!black] (10,3) -- (10,2);
\draw[thick,color=green!60!black] (9.9,4) -- (10,3.4);


\draw[fill=red!50,draw=none] (10.1,4.6) -- (9.9,4) -- (11,4.2) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (11.1,4.8) -- (10.1,4.6) -- (11,4.2) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (11.1,4.8) -- (10.1,4.6) -- (10.1,5.3) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (11.1,4.8) -- (10.9,5.5) -- (10.1,5.3) -- cycle;
%\draw[fill=red!50,draw=none] (1,5.6) -- (0.9,5.2) -- (0.1,5.3) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (10.9,5.5) -- (11,6.2) -- (10.1,5.3) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (10.1,5.3) -- (11,6.2) -- (10.1,6) -- cycle;


\draw[fill=red!50,draw=none] (10.1,4.6) -- (9.9,4) -- (9,4.3) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (10.1,4.6) -- (9,4.9) -- (9,4.3) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (9,4.9) -- (10.1,5.3) -- (10.1,4.6) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (9,4.7) -- (10.1,5.3) -- (9,4.9) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (9.1,5.5) -- (10.1,5.3) -- (9,4.9) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (9.1,5.5) -- (10.1,5.3) -- (10.1,6) -- cycle;
%\draw[fill=red!50,draw=none] (-.9,5.3) -- (-1,5.6) -- (.1,6) -- cycle;
\draw[fill=red!50,draw=none] (9,6.2) -- (9.1,5.5) -- (10.1,6) -- cycle;




\draw[thick,color=green!60!black] (5,2) -- (4.9,1.7);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,1) -- (4.9,1.7);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,1) -- (5,.7);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,.4) -- (5,.7);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,.4) -- (4.9,0);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,-.3) -- (4.9,0);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,3) -- (5,2.5);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,3) -- (5,3.4);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,3) -- (5,3.4);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,3) -- (5,2);
\draw[thick,color=green!60!black] (4.9,4) -- (5,3.4);
%\draw[thick,color=green!60!black] (-.1,5.6) -- (.1,6);
\draw[thick,color=green!60!black] (5.1,5.3) -- (5.1,6);


\draw[thick,color=green!60!black] (5.1,4.6) -- (4.9,4);
\draw[thick,color=green!60!black] (4.9,4) -- (6,4.2);
\draw[thick,color=green!60!black] (6.1,4.8) -- (6,4.2);
\draw[thick,color=green!60!black] (6.1,4.8) -- (5.1,4.6);
\draw[thick,color=green!60!black] (5.1,4.6) -- (6,4.2);
\draw[thick,color=green!60!black] (5.1,4.6) -- (5.1,5.3);
\draw[thick,color=green!60!black] (6.1,4.8) -- (5.9,5.5);
\draw[thick,color=green!60!black] (5.9,5.5) -- (5.1,5.3);
\draw[thick,color=green!60!black] (6,6.2) -- (5.9,5.5);
%\draw[thick,color=green!60!black] (1,5.6) -- (1,5.9);
\draw[thick,color=green!60!black] (5,3) -- (5,2);
\draw[thick,color=green!60!black] (6,6.2) -- (5.1,6);
\draw[thick,color=green!60!black] (5.1,6) -- (5.9,5.5);


\draw[thick,color=green!60!black] (4.9,4) -- (4,4.3);
\draw[thick,color=green!60!black] (5.1,4.6) -- (4,4.9);
\draw[thick,color=green!60!black] (4,4.9) -- (4,4.3);
\draw[thick,color=green!60!black] (4.1,5.5) -- (5.1,5.3);
\draw[thick,color=green!60!black] (4.1,5.5) -- (4,4.9);
\draw[thick,color=green!60!black] (5.1,5.3) -- (4,4.9);
\draw[thick,color=green!60!black] (4.1,5.5) -- (4,6.2);
%\draw[thick,color=green!60!black] (-1,5.6) -- (.1,6);
\draw[thick,color=green!60!black] (4,6.2) -- (5.1,6);
\draw[thick,color=green!60!black] (4.1,5.5) -- (5.1,6);






\node at (5.1,5.3) {$\bullet$};
\node at (5.1,4.6) {$\bullet$};
\node at (5.1,6) {$\bullet$};
%\node at (-0.1,5.6) {$\bullet$};
\node at (4.9,4) {$\bullet$};
\node at (5,3) {$\bullet$};
\node at (5,2) {$\bullet$};
\node at (5,1) {$\bullet$};
\node at (5,3.4) {$\bullet$};
\node at (5,2.5) {$\bullet$};
\node at (4.9,1.7) {$\bullet$};
\node at (6,4.2) {$\bullet$};


\node at (7,3) {$\bullet$};
\node at (5,-.3) {$\bullet$};
\node at (4.9,0) {$\bullet$};
\node at (5,0.7) {$\bullet$};
\node at (5,0.4) {$\bullet$};
\node at (4,4.3) {$\bullet$};
\node at (6.1,4.8) {$\bullet$};
\node at (5.9,5.5) {$\bullet$};
\node at (4,4.9) {$\bullet$};
\node at (4.1,5.5) {$\bullet$};
%\node at (1,5.6) {$\bullet$};
%\node at (-1,5.6) {$\bullet$};
\node at (6,6.2) {$\bullet$};
\node at (4,6.2) {$\bullet$};


\node at (10.1,5.3) {$\bullet$};
\node at (10.1,4.6) {$\bullet$};
\node at (10.1,6) {$\bullet$};
%\node at (-0.1,5.6) {$\bullet$};
\node at (9.9,4) {$\bullet$};
\node at (10,3) {$\bullet$};
\node at (10,2) {$\bullet$};
\node at (10,1) {$\bullet$};
\node at (10,3.4) {$\bullet$};
\node at (10,2.5) {$\bullet$};
\node at (9.9,1.7) {$\bullet$};
\node at (11,4.2) {$\bullet$};


\node at (12,3) {$\bullet$};
\node at (10,-.3) {$\bullet$};
\node at (9.9,0) {$\bullet$};
\node at (10,0.7) {$\bullet$};
\node at (10,0.4) {$\bullet$};
\node at (9,4.3) {$\bullet$};
\node at (11.1,4.8) {$\bullet$};
\node at (10.9,5.5) {$\bullet$};
\node at (9,4.9) {$\bullet$};
\node at (9.1,5.5) {$\bullet$};
%\node at (1,5.6) {$\bullet$};
%\node at (-1,5.6) {$\bullet$};
\node at (11,6.2) {$\bullet$};
\node at (9,6.2) {$\bullet$};





\node at (0.1,5.3) {$\bullet$};
\node at (0.1,4.6) {$\bullet$};
\node at (0.1,6) {$\bullet$};
%\node at (-0.1,5.6) {$\bullet$};
\node at (-0.1,4) {$\bullet$};
\node at (0,3) {$\bullet$};
\node at (0,2) {$\bullet$};
\node at (0,1) {$\bullet$};
\node at (0,3.4) {$\bullet$};
\node at (0,2.5) {$\bullet$};
\node at (-0.1,1.7) {$\bullet$};
\node at (1,4.2) {$\bullet$};


\node at (2,3) {$\bullet$};
\node at (0,-.3) {$\bullet$};
\node at (-0.1,0) {$\bullet$};
\node at (0,0.7) {$\bullet$};
\node at (0,0.4) {$\bullet$};
\node at (-1,4.3) {$\bullet$};
\node at (1.1,4.8) {$\bullet$};
\node at (0.9,5.5) {$\bullet$};
\node at (-1,4.9) {$\bullet$};
\node at (-0.9,5.5) {$\bullet$};
%\node at (1,5.6) {$\bullet$};
%\node at (-1,5.6) {$\bullet$};
\node at (1,6.2) {$\bullet$};
\node at (-1,6.2) {$\bullet$};




\end{tikzpicture}
%\end{multicols}


\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node at (0,0) { };
\draw[ultra thick, ->] (-4,3) -- (-1.5,3);
\draw[ultra thick, ->] (1,3) -- (3.5,3);
\end{tikzpicture}	
	
	\caption{\`A partir d'un ensemble de points (à gauche), nous ajoutons des arêtes entre chaque paire de points appartenant à un même objet dans la scène acquise. Ensuite nous ajoutons des triangles à partir des arêtes créées. Cela nous permet d'obtenir un complexe simplicial adapté à la géométrie locale de la scène. La scène représente un panneau de signalisation. Les points sont affichés en noir, les arêtes en vert et les triangles en rouge.}
	\label{fig:fr-screco}
\end{figure}

Nous décidons de traiter chaque paire de points séparément. L'objectif est de déterminer dans quels cas une arête doit être créée entre deux points adjacents. Pour cela, nous nous basons sur la différence de profondeur entre les deux points, par rapport à la position du capteur. Nous prenons aussi en compte la colinéarité de triplets de points adjacents. Ainsi, nous distinguons trois situations différentes représentées sur la figure~\ref{fig:fr-3_cases} : 
\begin{itemize}
\item le premier cas (figure~\ref{fig:fr-sep} représente le cas où deux échos adjacents ont une grande différence de profondeur. Dans ce cas, nous considérons qu'ils n'appartiennent pas au même objet et les laissons séparés.
\item le second cas (figure~\ref{fig:fr-ambig} représente la même acquisition que précédemment, mais dans ce cas, les deux échos font partie du même objet. Ici, la complexité géométrique de la scène est supérieure à la densité de l'acquisition et nous ne pouvons pas différencier ce cas du précédent, il est donc traité de la même manière.
\item le dernier cas (figure~\ref{fig:fr-non-sep} représente un cas ou trois échos ou plus sont presque alignés. Dans ce cas, nous pensons qu'ils appartiennent au même objet et souhaitons les reconnecter.
\end{itemize}

%\vspace{.8cm}
\begin{figure}[!t]
\centering
\begin{subfigure}[t]{.33\textwidth}
\centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.3]
    \draw[-latex] (0,5) -- (0,2);
    \draw[-latex] (2,5) -- (2,1.6);
    \draw[-latex,black, color=red] (4,5) -- (4,0.6);
    \draw[-latex,black, color=red] (6,5) -- (6,-3.2);
    \draw[-latex] (8,5) -- (8,-2.3);
    \draw (-1,2) ..controls +(5,0.3) and +(5.5,0.3).. (2,-2); % arc 1
    \draw (11,-1.5) ..controls (6,-2.5) and +(5,0.5).. (1,-4.5); % arc 2
  \end{tikzpicture}
  \caption{Séparation}
  \label{fig:fr-sep}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{.33\textwidth} 
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.3]
    \draw[-latex] (0,6) -- (0,2);
    \draw[-latex] (2,6) -- (2,1.6);
    \draw[-latex,black, color=red] (4,6) -- (4,0.6);
    \draw[-latex,black, color=red] (6,6) -- (6,-3.2);
    \draw[-latex] (8,6) -- (8,-2.3);
    \draw plot [smooth] coordinates {(-1,2) (0,2) (2,1.6) (4,.6) (5,-.5) (6,-3.2) (8,-2.3) (11,-1)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Cas limite}
  \label{fig:fr-ambig}
  \end{subfigure}%
  \hfill
  \begin{subfigure}[t]{0.33\textwidth}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.3]
    \draw[-latex] (10,4) -- (10,3);
    \draw[-latex] (2,4) -- (2,-5.2);
    \draw[-latex,black, color=red] (4,4) -- (4,-4.8);
    \draw[-latex,black, color=red] (6,4) -- (6,-1);
    \draw[-latex] (8,4) -- (8,2.6);
    \draw plot [smooth] coordinates {(1,-5.2) (2,-5.2) (4,-4.8) (6,-1) (8,2.6) (10,3) (11,3)}; % moins smooth que dessous mais plus facile pour faire une courbe
    %\draw (11,3) ..controls (7,4.5) and +(6,-1.5).. (1,-5);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Non-séparation}
  \label{fig:fr-non-sep}
  \end{subfigure}
  
  \caption{Représentation des trois différents cas abordés pour la reconstruction d'arêtes. Les échos considérés sont affichés en rouge.}
  \label{fig:fr-3_cases}
\end{figure}	

Afin d'encoder ces choix, nous mettons en place les deux critères suivants : 
\begin{itemize}
\item $C_0$ régularité : nous empêchons la création d'arêtes entre deux échos avec une différence de profondeur trop importante.
\item $C_1$ régularité : nous favorisons la création d'arêtes lorsque trois échos ou plus sont alignés.
\end{itemize}

Soient $e_1$ et $e_2$, deux impulsions du laser. Soient $E_p$ et $E_{p+1}$, deux échos liés respectivement aux impulsions $e_1$ et $e_2$. Nous calculons les $C_0$ et $C_1$ régularités de la manière suivante : 

 \begin{equation}
 C_0(\mathit{p}, e_1, e_2)= un - \vec{e_p}(e_1, e_2)\cdot\vec{l_p}~,
 \end{equation}
 
avec $ \vec{e_p}(e_1, e_2) = \frac{\overrightarrow{E_{p}^{e_1}E_{p+1}^{e_2}}}{||\overrightarrow{E_{p}^{e_1}E_{p+1}^{e_2}}||}$ et $\vec{l_p}$ la direction de l'impulsion laser. Remarquons que $C_0$ est proche de $0$ pour des surfaces orthogonales et proche de $1$ pour des surfaces parallèles à la direction de l'impulsion laser.

La régularité $C_1$ est calculée comme suit : 
 
  \begin{equation}
C_1(p, e_1, e_2) = min_{e=1}^{N_{p-1}} |1-\vec{e}_{p-1}(e, e_1)\cdot \vec{e}_p(e_1, e_2)|\cdot min_{e=1}^{N_{p+2}} |1-\vec{e}_p(e_1, e_2)\cdot \vec{e}_{p+1}(e_2, e)|~,
\end{equation}

avec $N_p$ le nombre de pulses par ligne d'acquisitions\footnote{Une ligne d'acquisition correspond à l'ensemble des impulsions effectuées dans le cadre d'une rotation de $2\pi$ radians du miroir.} Nous décidons de créer une arête si et seulement si : 

\begin{equation}
\begin{cases}
C_0 &< \alpha_m~,\\
&or\\
C_1 &< \frac{\lambda \cdot \alpha_m \cdot C_0}{\alpha_m - C_0}~,
\end{cases}
\label{eq:fr-edge-selection}
\end{equation}

avec $\lambda$ un paramètre servant de compromis entre les deux régularités.

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]

%%% laser beams
\draw[-latex,black,thin,dashed] (0,2) -- (0,0);
\draw[-latex,black,thin,dashed] (2.5,2) -- (2.5,-.8);
\draw[-latex,black,thin,dashed] (5,2) -- (5,-1);
\draw[-latex,black,thin,dashed] (-2.5,2) -- (-2.5,-.3);

%%% echoes
\node at (0,0) {$\bullet$};
\node at (2.5,0) {$\bullet$};
\node at (2.5,-.8) {$\bullet$};
\node[red!60!black] at (5,-.2) {$\bullet$};
\node[red!60!black] at (5,.7) {$\bullet$};
\node[red!60!black] at (5,-1) {$\bullet$};
\node[blue!60!black] at (-2.5,-.3) {$\bullet$};
\node[blue!60!black] at (-2.5,.6) {$\bullet$};

%%% angle names
%\node at (0,-.4) {\scriptsize{$\beta_1$}};
%\node at (2.2,-.45) {\scriptsize{$\beta_2$}};

%%% echoes names
\node at (0,-.3) {\scriptsize{$E_p^{1}$}};
\node at (2.2,-.3) {\scriptsize{$E_{p+1}^{1}$}};
\node at (2.2,-1.1) {\scriptsize{$E_{p+1}^{2}$}};
\node at (-2.1,-.5) {\scriptsize{$E_{p-1}^{2}$}};
\node at (-2.1,.8) {\scriptsize{$E_{p-1}^{1}$}};
\node at (4.6,.9) {\scriptsize{$E_{p+2}^{1}$}};
\node at (4.6,-.5) {\scriptsize{$E_{p+2}^{2}$}};
\node at (4.6,-1.2) {\scriptsize{$E_{p+2}^{3}$}};

%%% adjacency
\draw[-latex,black] (0,0) -- (2.5,0);
\draw[-latex,black,dotted,thin] (0,0) -- (2.5,-.8);
\draw[-latex,red!60!black] (2.5,0) -- (5,-.2);
\draw[-latex,red!60!black,dotted,thin] (2.5,0) -- (5,-1);
\draw[-latex,red!60!black,dotted,thin] (2.5,0) -- (5,.7);
\draw[-latex,blue!60!black] (-2.5,-.3) -- (0,0);
\draw[-latex,blue!60!black,dotted,thin] (-2.5,.6) -- (0,0);

%%% angles
%\draw (2.2,0) arc (0:-180:.2);
%\draw (.2,0) arc (0:-175:.2);

%%% vectors
\node at (1.25,.2) {\scriptsize{$\vec{e_p}(e_1,e_2)$}};
\node[rotate=5] at (-1.3,.05) {\scriptsize{$\vec{e_{p-1}}(e,e_1)$}};
\node[rotate=-5] at (3.8,.1) {\scriptsize{$\vec{e_{p+1}}(e_2,e)$}};
\node at (.3,1) {$\vec{l_p}$};

\end{tikzpicture}
\end{subfigure}

\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[-latex, black] (0,0) -- (2,0);
\node at (8.1,0) {\'Echos adjacents utilisés pour calculer les $C_0$ et $C_1$ régularités};

\draw[-latex, black, dotted] (0,-.5) -- (2,-.5);
\node at (4.05,-.5) {\'Echos adjacents};

\draw[-latex, black, dashed] (0,-1) -- (2,-1);
\node at (4.1,-1) {Impulsions laser};

\node at (1,-1.5) {$\bullet$};
\node at (3.05,-1.5) {\'Echo};

\fill [blue!60!black] (.5,-1.9) rectangle (1.5,-2.1);
\node at (9.3,-2) {\'Echos liés à l'impulsion $p-1$ et adjacence avec les échos de l'impulsion $p$};

\fill [red!60!black] (.5,-2.4) rectangle (1.5,-2.6);
\node at (9.7,-2.5) {\'Echos liés à l'impulsion $p+2$ et adjacence avec les échos de l'impulsion $p+1$};
\end{tikzpicture}
\end{subfigure}
\caption{Représentation des $C_0$ et $C_1$ régularités. Pour les échos bleus et rouges, nous sélectionnons les échos les plus proches de la ligne portée par $\vec{e_p}(e_1,e_2)$. Les échos ainsi sélectionnés sont utilisés pour calculer les deux régularités.}
\label{fig:fr-regularities}
\end{figure}

\subsection{Reconstruction de triangles}

Maintenant que nous avons défini une méthode pour reconstruire des arêtes à partir d'ensembles de points et en utilisant la topologie capteur, nous devons nous intéresser à la création de triangles à partir de nos ensembles de points et d'arêtes.

La méthode la plus intuitive pour recréer des triangles est de considérer tous les triplets d'arêtes connectées entre elles et de reconstruire un triangle entre les trois échos qu'elles connectent. Cependant, avec cette méthode, l'absence d'une seule arête peut empêcher la création de deux triangles.

Nous décidons donc de procéder à la création des triangles dans les zones planaires du scan, indépendamment du fait que toutes les arêtes possibles aient été reconstruites ou non. Nous proposons d'étendre la notion de $C_1$ régularité pour les triangles. Ainsi, nous considérons non pas des triplets d'arêtes connectées, mais des quadruplets d'arêtes connectées, que nous appelons \textit{wedge}. Lorsqu'une wedge est coplanaire avec au moins deux autres wedges, qui lui sont adjacentes, dans deux directions différentes, nous décidons de reconstruire les deux triangles formant la wedge. Ceci est illustré sur la figure~\ref{fig:fr-wedge_adj}.

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
\draw [thin] (0,0) -- (1,1) -- (-1,1) -- (-2,0) -- cycle;
\draw [thick,dotted] (-1,1) -- (0,0);

\draw [thin] (4,0) -- (5,1) -- (3,1) -- (2,0) -- cycle;
\draw [thick,dotted] (3,1) -- (4,0);

\draw [thin] (2,2) -- (1,1) -- (3,1) -- (4,2) -- cycle;
\draw [thick,dotted] (2,2) -- (3,1);

\draw [thin] (0,0) -- (-1,-1) -- (1,-1) -- (2,0) -- cycle;
\draw [thick,dotted] (0,0) -- (1,-1);

\draw [thin,red] (0,0) -- (1,1) -- (3,1) -- (2,0) -- cycle;
\draw [thick,dotted,red] (1,1) -- (2,0);

\draw [thin,dashed] (-2,0) -- (-3.5,0);
\draw [thin,dashed] (-1,1) -- (-3.5,1);
\draw [thin,dashed] (5,1) -- (6.5,1);
\draw [thin,dashed] (4,0) -- (6.5,0);
\draw [thin,dashed] (2,2) -- (2.5,2.5);
\draw [thin,dashed] (4,2) -- (4.5,2.5);
\draw [thin,dashed] (-1,-1) -- (-1.5,-1.5);
\draw [thin,dashed] (1,-1) -- (0.5,-1.5);
\draw [thin,dashed] (-.5,2.5) -- (1,1);
\draw [thin,dashed] (2,0) -- (3.5,-1.5);
\draw [thin,dashed] (-1,1) -- (-2.5,2.5);
\draw [thin,dashed] (1,-1) -- (1.5,-1.5);
\draw [thin,dashed] (2,2) -- (1.5,2.5);
\draw [thin,dashed] (4,0) -- (5.5,-1.5);

\node at (-1,0.5) {1};
\node at (2,1.5) {2};
\node at (3,0.5) {3};
\node at (0,-0.5) {4};
\end{tikzpicture}
\caption{Représentation d'une wedge (en rouge) et de ses wedges adjacentes. Les deux triangles formant une wedge sont séparés par une ligne en pointillé. Les lignes en tiret représentent les trois directions qui apparaissent dans le voisinage en topologie capteur. Les wedges adjacententes à la wedge rouge sont numérotées de un à 4.}
\label{fig:fr-wedge_adj}
\end{figure}

\subsection{Expériences}

Les expériences réalisées pour évaluer cette contribution se basent sur une acquisition du véhicule de cartographie mobile Stéréopolis \citep{paparoditis2012stereopolis}. L'acquisition a eu lieu dans Paris. Nous avons comparé trois méthodes de reconstruction de complexes simpliciaux : 
\begin{itemize}
\item Méthode naïve : dans cette méthode, toutes les arêtes reliant des points adjacents en topologie capteur dont la longueur est inférieure à un seuil sont reconstruites. Les triangles correspondent à des triplets d'arêtes connectés.
\item Méthode avec arêtes filtrées : les arêtes sont créées à partir de la méthode décrite dans la section~\ref{sec:fr-edge}. Les triangles correspondent à des triplets d'arêtes connectés.
\item Méthode avec triangles filtrés : les arêtes sont créées à partir de la méthode décrite dans la section~\ref{sec:fr-edge}. Les triangles sont créés à partir de notre approche basée sur des wedges.
\end{itemize}

\begin{figure*}[!h]
\centering
\begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.98\textwidth,height=0.81\textwidth]{simp_comp/streetview}
%%% redimensionnement pour ajuster la taille (les autres images font 964 * 754 pixels)
\caption{Image de la scène dans \citet{streetview}}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.98\textwidth,height=0.81\textwidth]{simp_comp/final_urban_naive}
\caption{Méthode naïve}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
\centering 
\includegraphics[width=0.98\textwidth,height=0.81\textwidth]{simp_comp/final_urban_ef}
\caption{Méthode avec filtrage d'arêtes}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.98\textwidth,height=0.81\textwidth]{simp_comp/final_urban_tf}
\caption{Méthode avec filtrage de triangles}
\end{subfigure}
\caption{Résultats sur une scène urbaine comprenant routes, façades, poteaux et piétons.}
\label{fig:fr-urban}
\end{figure*}

\begin{figure*}[t]
\centering
\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{3pt} % Default value: 6pt
\renewcommand{\arraystretch}{.7} % Default value: 1
\begin{tabular}{C{3.75cm}C{3.75cm}C{3.75cm}C{3.75cm}}%C{2.2cm}C{2.2cm}} 
%%%%% dont know why but the m{} command of package array won't work here
%Naive Filtering &
%\raisebox{2.5cm}[0pt][0pt]{Naive Filtering} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_n_1} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_n_2} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_n_3} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_n_4}
\end{tabular}
\caption{Méthode naïve}
\end{subfigure}
\vspace*{.5cm}

\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{3pt} % Default value: 6pt
\renewcommand{\arraystretch}{.7} % Default value: 1
\begin{tabular}{C{3.7cm}C{3.7cm}C{3.7cm}C{3.7cm}}%C{2.2cm}C{2.2cm}}
%Edge Filtering &
%\raisebox{2.5cm}[0pt][0pt]{Edge Filtering} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_e_1} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_e_2} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_e_3} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_e_4}
\end{tabular}
\caption{Méthode avec filtrage d'arêtes}
\end{subfigure}
\vspace*{.5cm}

\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{3pt} % Default value: 6pt
\renewcommand{\arraystretch}{.7} % Default value: 1
\begin{tabular}{C{3.7cm}C{3.7cm}C{3.7cm}C{3.7cm}}%C{2.2cm}C{2.2cm}}
%Triangle Filtering &
%\raisebox{2.5cm}[0pt][0pt]{Triangle Filtering} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_w_1} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_w_2} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_w_3} &
\includegraphics[scale=.117]{simp_comp/f_w_4}
\end{tabular}
\caption{Méthode avec filtrage de triangles}
\end{subfigure}
\caption{Comparaison de trois méthodes de reconstruction de complexes simpliciaux : la méthode naïve, la méthode avec filtrage d'arêtes et la méthode avec filtrage de triangles. De gauche à droite, les scènes représentent : une fenêtre, un mannequin, un arbre et une barrière sur un trottoir.}
\label{fig:fr-unw-comparison}
\end{figure*}

Nous observons que notre méthode, filtrant les arêtes et les triangles, nous permet de reconstruire des complexes simpliciaux préservant la géométrie locale de l'acquisition. Ainsi, des objets souvent agrégés par des méthodes classiques de reconstruction sont séparés par notre méthode. C'est notamment le cas pour la base des poteaux, qui est ici séparée de la route. Nous remarquons aussi que notre méthode montre son efficacité pour la reconstruction d'arbres : le tronc et les branches principales sont composés de triangles, les branches plus fines sont visibles sous forme d'arêtes et les feuilles sont représentées comme un ensemble de points séparés les uns des autres.

Notons néanmoins que notre méthode est purement locale et que cela induit une reconstruction généralement bruitée. De plus, les zones géométriquement simples des scènes urbaines, telles que les routes ou certaines façades sont ici composées de plusieurs milliers de simplexes. Nous pensons que pour respecter l'objectif de compacité des méthodes de reconstruction, il nous faut simplifier nos reconstructions dans les régions géométriquement simples.

\section{Généralisation planaire par morceaux de nuages de points}

\subsection{Simplification des complexes simpliciaux}

Le processus de généralisation des complexes simpliciaux peut être divisé en trois sous problèmes : 
\begin{itemize}
\item généralisation des points, basée sur un échantillonnage aléatoire ou un octree.
\item généralisation des arêtes, basée sur des techniques bottom-up (Douglas-Peucker) ou top-down (edge collapse).
\item généralisation des triangles.
\end{itemize}

Nous nous focalisons ici sur ce dernier problème, qui est le plus complexe des trois. Pour cela, nous nous intéressons aux méthodes de simplification de maillages. En particulier, nous observons que les scènes urbaines sont majoritairement composées d'objets planaires par morceaux. De plus, comme nous ne nous intéressons ici, qu'à la partie triangulée de nos complexes simpliciaux, nous pouvons supposer que les zones les plus géométriquement complexes de l'acquisition ne font pas partie du maillage. Nous proposons dans un premier temps de réaliser une segmentation planaire par morceaux de nos maillages, pour servir d'initialisation à un algorithme de décimation de maillages.

\subsection{Représentations géométriques de scènes urbaines}

La plupart des méthodes de l'état de l'art concernant la segmentation planaire par morceaux de maillages sont basées sur trois types d'algorithmes différents : 
\begin{itemize}
\item RANSAC : cet algorithme permet d'extraire des primitives géométriques, telles que des plans, sphères ou cylindres,
\item croissance de régions : cette méthode permet de préserver la géométrie locale des données mais est souvent plus lente et peine à passer à l'échelle,
\item découpe de graphes : cette méthode est rapide, mais peut être moins adaptée à la géométrie locale des données.
\end{itemize}

Ici, nous proposons de combiner RANSAC et une méthode de découpe de graphes, afin de réaliser une segmentation rapide de nos maillages, tout en préservant la géométrie locale.

\subsection{Approximations planaires par morceaux}

\subsubsection{Représentation de maillages sous forme de graphes}

Nous représentons le maillage d'entrée sous forme d'un graphe $G = (V, E, w)$. $V$ est l'ensemble des nœuds et chaque nœud correspond à un point 3D de notre maillage. $E$ est l'ensemble des arêtes du graphe, ces arêtes se basent sur la structure du maillage. Enfin, chaque arête est pondérée en fonction de sa longueur par rapport à la longueur moyenne des arêtes du graphe, de telle sorte que les arêtes reliant deux points éloignés aient un plus faible poids que les arêtes reliant des points proches.

\subsubsection{Formulation du problème}

Soit $\mathcal{P}$ l'ensemble des plans de $\mathbb{R}^3$.
Soit $d(v, \pi)$ la distance euclidienne entre un nœud $v$ et un plan $\pi\in \mathcal{P}$.
Nous associons un plan $\pi_v$ \`a chaque nœud $v$ et notons $\Pi \in \mathcal{P}^V$ l'ensemble des plans ainsi définis.
Ainsi, nous définissons une approximation de $V$ par la projection de chaque nœud sur le plan qui lui est associé.


Nous proposons donc de minimiser l'énergie suivante $E : \mathcal{P}^V \rightarrow \mathbb{R}$ afin d'obtenir une approximation simple de $V$, tout en préservant la géométrie locale du maillage. Pour $\Pi \in \mathcal{P}^V$, l'énergie peut s'écrire de la façon suivante :
%

\begin{equation}
    E(\Pi) = \underbrace{\sum_{v \in V} d\;(\,v, \pi_v\,)\,^2}_{Data\ term} +\;\mu \underbrace{\sum_{(u,v) \in E} w_{u,v}\; [\;\pi_u \neq \pi_v\;]}_{Regularizer}~,
    \label{eq:fr-energy}
\end{equation}

où $[\pi \neq \pi']$ est la fonction de $\mathcal{P}^2 \mapsto \left\{0,1\right\}$ valant $0$ quand $\pi$ et $\pi'$ sont identiques et $1$ sinon. Le paramètre $\mu \in \mathbb{R}_+$ sert de compromis entre le terme d'attache aux données et la régularisation. Le premier terme de l'équation~\ref{eq:energy} correspond à l'éttache aux données, servant à minimiser la distance entre chaque point et son plan associé. Le second terme de l'équation~\ref{eq:fr-energy} favorise les interfaces simples entre régions, favorisant ainsi les régions avec des formes simples.
%Therefore, a set of planes with low energy should achieve a tradeoff between shape complexity and precision of their approximation of the input point cloud.
% Note that our choice of $w$ (see Equation~(\ref{eq:w})) favors cuts between distant points, insuring that vertices associated to the same plane are generally close from one another.
Le rôle de chaque terme est illustré sur la figure~\ref{fig:fr-opti}.

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}[t]{.48\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node{$\bullet$};
\draw (1,0.4) node{$\bullet$};
\draw (2,-0.2) node{$\bullet$};
\draw (3,0) node{$\bullet$};
\draw (4,0.5) node{$\bullet$};
%\draw (2,-1.2) node {Data term};

\draw[color=green!60!black, ultra thick] (-.5,0.1) -- (4.5,0.1);

\draw[<->, thick] (1,0.4) -- (1,0.1);
\draw[<->, thick] (2,-0.2) -- (2,0.1);
\draw[<->, thick] (4,0.5) -- (4,0.1);
\end{tikzpicture}
\caption{Représentation du terme d'attache aux données dont le but est de minimiser la distance entre chaque point et le plan qui lui est associé (représenté ici par une ligne verte).}
\end{subfigure}
\hfill
\begin{subfigure}[t]{.48\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[color=green!60!black] (5.5,0) node{$\bullet$};
\draw[color=green!60!black] (5.7,-1) node{$\bullet$};
\draw[color=green!60!black] (6.1,0.1) node{$\bullet$};
\draw[color=green!60!black] (6.2,1) node{$\bullet$};
\draw[color=green!60!black] (6.3, -0.9) node{$\bullet$};
\draw[color=green!60!black] (6.8,0.2) node{$\bullet$};
\draw[color=green!60!black] (7.1,-1.2) node{$\bullet$};
\draw[color=green!60!black] (7.3,-0.1) node{$\bullet$};
\draw[color=green!60!black] (7.3, 1.2) node{$\bullet$};

\draw[color=red] (7.8,0.7) node{$\bullet$};
\draw[color=red] (7.7, -0.4) node{$\bullet$};
\draw[color=red] (7.9, -1) node{$\bullet$};
\draw[color=red] (8.3, 0.3) node {$\bullet$};
\draw[color=red] (8.4, 1.1) node{$\bullet$};
\draw[color=red] (8.6,-0.8) node{$\bullet$};
\draw[color=red] (9,0.7) node{$\bullet$};
\draw[color=red] (9.2, 0) node{$\bullet$};
\draw[color=red] (9.3, -0.9) node{$\bullet$};

%\draw (7.4, -2.2) node{Regularisation term};

\draw[very thick, color=yellow!80!black] (7.3,1.2) -- (7.8,0.7) -- (7.3,-0.1) -- (7.7,-0.4) -- (7.1,-1.2);
\draw[very thick, dashed, color=yellow!80!black] (7.3,1.2) -- (7.3,1.8);
\draw[very thick, dashed, color=yellow!80!black] (7.1,-1.2) -- (7.1,-1.8);

\draw (5.5,0) -- (5.7,-1);
\draw (5.5,0) -- (6.2,1);
\draw (5.5,0) -- (6.1,0.1);
%\draw (6.2,1) -- (6.1,0.1);
\draw (5.7,-1) -- (6.1,0.1);
%\draw (6.3,-0.9) -- (6.1,0.1);
\draw (6.8,0.2) -- (6.1,0.1);
\draw (6.3,-0.9) -- (5.7,-1);
\draw (6.8,0.2) -- (6.3,-0.9);
\draw (6.3,-0.9) -- (7.1,-1.2);
\draw (6.3,-0.9) -- (7.3,-0.1);
%\draw (7.3,1.2) -- (7.3,-0.1);
\draw (7.3,1.2) -- (6.2,1);
\draw (7.3,1.2) -- (6.8,0.2);
\draw (6.2,1) -- (6.8,0.2);
\draw (7.3,-0.1) -- (6.8,0.2);
\draw (7.7,-0.4) -- (6.3,-0.9);
\draw (7.7,-0.4) -- (7.9,-1);
\draw (7.1,-1.2) -- (7.9,-1);
\draw (7.7,-0.4) -- (8.3,0.3);
\draw (7.7,-0.4) -- (8.6,-0.8);
\draw (7.8,0.7) -- (8.3,0.3);
\draw (8.4,1.1) -- (8.3,0.3);
\draw (9,0.7) -- (8.3,0.3);
\draw (9.2,0) -- (8.3,0.3);
\draw (8.6,-0.8) -- (8.3,0.3);
\draw (8.6,-0.8) -- (9.3,-0.9);
\draw (8.6,-0.8) -- (9.2,0);
\draw (8.6,-0.8) -- (7.9,-1);
\draw (8.4,1.1) -- (7.3,1.2);
\draw (8.4,1.1) -- (9,0.7);
\draw (9.3,-0.9) -- (9.2,0);
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration du terme de régularisation pénalisant les régions avec des formes complexes. Les points verts et rouges appartiennent à deux régions différentes. La ligne jaune montre la frontière entre les deux régions.}
\end{subfigure}
\caption{Représentation de notre modèle : nous voulons minimiser la distance entre chaque point et le plan qui lui est associé, tout en préservant des régions avec des formes simples.}
\label{fig:fr-opti}
\end{figure}

\subsubsection{Algorithme $\ell_0$-plane pursuit}

Notre problème est similaire au \textit{Generalized Minimal Partition Problem} présenté dans \citet{landrieu2017cut}. Ainsi, nous décidons de proposer un algorithme similaire à l'algorithme $\ell_0$-cut pursuit introduit par \citet{landrieu2017cut}, afin de résoudre notre problème. Ainsi nous proposons l'algorithme $\ell_0$-plane pursuit, qui diffère de $\ell_0$-cut pursuit sur les points suivants : 
\begin{itemize}
\item Initialisation : afin d'aider l'algorithme dans les premières itérations, nous proposons d'utiliser un RANSAC pour trouver les plans principaux de la scène.
\item Raffinement : l'étape de raffinement de $\ell_0$-cut pursuit est adaptée dans notre contexte : 
nous souhaitons trouver la partition binaire optimale $(Bi, A_i\setminus Bi)$ d'une région $A_i \in \mathfrak{P}$. Cela revient à trouver : 
    \begin{equation}
        \argmin_{B_i \subset A_i, (\pi,\pi') \in \mathcal{P}^2} 
        \sum_{v \in B_i}{d(v,\pi}) 
        + \sum_{v \in  A_i\setminus B_i}{\!\!d(v,\pi'})
        +\mu \sum_{(i,j) \in E_{B_i}}
         w_{i,j}~,
    \end{equation}
    avec $E_{B_i}= E \cap (B_i\times A_i \setminus B_i \cup A_i \setminus B_i \times B_i)$ l'ensemble des arêtes connectant $B_i$ et $A_i \setminus B_i$.
\item Fusion : l'étape complémentaire au raffinement est la fusion de régions adjacentes. Pour cela, nous calculons un plan commun aux deux régions et comparons l'énergie d'une région unifiée par rapport à celle des deux régions existantes avec leur frontière.
\end{itemize}

\subsection{Expériences}

\subsubsection{Données, baseline et métrique}

Nous avons testé l'algorithme $\ell_0$-plane pursuit sur trois jeux de données différents, nommés : 
\begin{itemize}
\item Paris : acquisition par un véhicule de cartographie mobile dans les rues de Paris,
\item Chapelle : acquisition par LiDAR terrestre dans une chapelle,
\item Barcelone : acquisition par LiDAR aérien au-dessus de la ville de Barcelone.
\end{itemize}

Les caractéristiques des trois acquisitions utilisées pour valider notre algorithme sont présentées dans le tableau~\ref{tab:fr-carac}.

\begin{table*}[htbp]
\centering
%\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|x{4cm}|x{4cm}|x{4cm}|}
\hline
Nom & Paris & Chapelle & Barcelone \\
\hline
Moyen d'acquisition & MLS & TLS & ALS \\
Capteur & RIEGL VQ-250 & Leica ScanStation P40 & Leica ALS50-II \\
Vitesse de rotation (\SI{}{\hertz}) & 100 & 50 & 35 \\
%Number of pulses per rotation & 3000 & & \\
Multi-écho & < 8 & Non & < 4 \\
\hline
Densité (\SI{}{\pts\per \square\meter} ) & \'elev\'ee : $> 100$ & tr\`es \'elev\'ee : $> 1000$ & faible : quatre \\
Nombre de points & \num{218546} & \num{1263321} & \num{500000} \\
Nombre de triangles & \num{418254} & \num{7313760} & \num{872372} \\
\hline
Structure & Triangles de \citep{guinard2018sensor} & Triangles de \citep{guinard2018sensor} & Triangulatio de Delaunay \\
\hline
\end{tabular}
%}
\caption{Caractéristiques des trois acquisitions utilisées pour tester l'algorithme $\ell_0$-plane pursuit.}
\label{tab:fr-carac}
\end{table*}	

Nous avons comparé notre méthode à une méthode de segmentation planaire par morceaux basée sur une croissance de régions. Plus particulièrement, nous avons choisi la méthode introduite par \citet{cohen2004variational}.

Nous avons choisi d'utiliser comme métrique la somme des distances euclidiennes au carré entre chaque point et le plan qui lui est associé. Cela nous permet de pénaliser fortement les points trop éloignés de leur plan respectif.

\subsubsection{Résultats}

Les résultats sur Paris sont présentés dans les figures~\ref{fig:fr-comparison} et \ref{fig:fr-pp_paris_details}. Nous remarquons que notre méthode est capable de s'adapter à la géométrie locale des données en produisant un faible nombre de régions pour les zones géométriquement simples et plus de régions pour les zones complexes de la scène. Ainsi, notre méthode produit des segmentations avec une faible erreur géométrique, mais est aussi plus rapide que les méthodes de type croissance de régions.

Nous observons aussi l'importance de l'étape de fusion de régions : elle permet diminuer le nombre de régions, tout en préservant la qualité géométrique de la segmentation. Ceci permet, à nombre de régions constant, d'obtenir de meilleures segmentations.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{plane_pursuit/urban_VSA_492.png}
    \caption{Croissance de régions\\492 régions\\5 itérations\\\textcolor{red}{erreur: $18.3\cdot10^3$}}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{plane_pursuit/urban_VSA_15_492.png}
    \caption{Croissance de régions\\492 régions\\15 itérations\\\textcolor{red}{erreur: $17.5\cdot10^3$}}
    \end{subfigure}
    
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{plane_pursuit/urban_split_514.png}
    \caption{$\ell_0$-plane pursuit\\pas de fusion de régions\\514 r\'egions\\\textcolor{darkgreen}{erreur: $1.6\cdot10^3$}}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{plane_pursuit/urban_CPP_492.png}
    \caption{$\ell_0$-plane pursuit\\avec fusion de régions\\492 r\'egions\\\textcolor{darkgreen}{erreur: $1.6\cdot10^3$}}
    \end{subfigure}
    \caption{Comparaison de notre méthode de la baseline. Chaque couleur représente une région différente Les points sont projetés sur leur plan respectif. Notre méthode créée de grandes régions dans les zones géométriquement simples de la scène et de plus petites régions dans les zones géométriquement complexes.}
    \label{fig:fr-comparison}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
  \begin{tikzpicture}[>=latex]
%\centering
\begin{axis}[
name=ax1,
legend entries={$\ell_0$-plane pursuit, $\ell_0$-plane pursuit-no-merge, Region-growing (5 iter.), Region-growing (15 iter.)},
legend style={at={(1.12,-0.45)},anchor=south},
  ymode = log,
  width={.47\linewidth},
  height={.47\linewidth+2cm},
  xtick={0,500,...,3000},
  xlabel={{$\#\,\,of\,\,regions$}},
  ylabel={{$error\,(m^2)$}},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.01)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:0.2,1.03)},rotate=-90,anchor=south},
  xmin= 100,
  xmax=3000,
  ymin=500,
  ymax=25000,
  every axis plot/.append style={ultra thick}
  ]

  \addplot+ [mark=o, mark options={scale=1, solid}, dashed, line width=2pt, color=yellow!80!black] table {
    186 3153
    218 2906
    492 1573
    678 1253
    1082 1020
    1609 881
    2184 695
    3957 480
};

  \addplot+ [mark=triangle, mark options={scale=1, solid}, dotted, line width=2pt] table {
    193 3464
    279 2684
    514 1576
    810 1218
    1245 1007
    1827 883
    2826 707
    5429 508
};

  \addplot+ [mark=square, mark options={scale=1, solid}, color=darkgreen, dotted, line width=2pt] table {
    186 29407
    218 26208
    492 18350
    678 14339
    1082 13045
    1609 8245
    2184 6257
    3957 3934
};

  \addplot+ [mark=star, mark options={scale=1, solid}, line width=2pt, dashed] table {
    186 28637
    218 25286
    492 17667
    678 13855
    1082 12837
    1609 7909
    2184 5904
    3957 3806
};
\legend{}
\end{axis}


\begin{axis}[
at={(ax1.south east)},
xshift=2cm,
  ymode = log,
  width={.47\linewidth},
  height={.47\linewidth+2cm},
  xtick={0,500,...,3000},
  xlabel={{$\#\,\,of\,\,regions$}},
  ylabel={{$time\,(s)$}},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.01)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:0.2,1.03)}, rotate=-90,anchor=south},
        legend style={at={(0,-0.2)},anchor=north east,legend columns=3},  
        xmin= 100,
  xmax=3000,
      every axis plot/.append style={ultra thick}
  ]

  \addplot+ [mark=o, mark options={scale=1, solid}, dashed, line width=2pt, color=yellow!80!black] table {
    186 46.9
    218 49.1
    492 47.6
    678 48.1
    1082 48.0
    1609 54.6
    2184 57.2
    3957 75.7
};

  \addplot+ [mark=triangle, mark options={scale=1, solid}, dotted, line width=2pt] table {
    193 46.3
    279 46
    514 44
    810 44
    1245 44.8
    1827 45
    2826 47.7
    5429 59.2
};

  \addplot+ [mark=square, mark options={scale=1, solid}, color=darkgreen, dotted, line width=2pt] table {
    186 154.6
    218 163.6
    492 216.2
    678 253.6
    1082 302.1
    1609 344.8
    2184 371.6
    3957 480.6
};

  \addplot+ [mark=star, mark options={scale=1, solid}, dashed, line width=2pt] table {
    186 248.5
    218 490
    492 629.4
    678 684.1
    1082 831
    1609 927.7
    2184 1056.4
    3957 1333.5
};
\end{axis}

\end{tikzpicture}
\caption{Comparaison de l'erreur entre notre méthode et la méthode basée croissance de région. \`A nombre de régions fixé, notre méthode est capable de produire des segmentations ayant une plus grande fidélité géométrique, tout en étant plus rapide en termes de temps de calcul.}
\label{fig:fr-pp_paris_details}
\end{figure}

Des résultats plus détaillés sur ce jeu de données et sur les deux autres jeux de données sont présentés dans la section~\ref{sec:pp-res}.

\section{Polygonalisation}

Maintenant que nous avons obtenu des segmentations planaires par morceaux de nos données, l'étape suivante pour la méthode de généralisation que nous mettons en place est de simplifier le maillage en un ensemble réduit de triangles, afin de retirer les données redondantes. Par exemple, les routes sont géométriquement simples et nous pensons qu'un bon algorithme de simplification de maillages devrait être capable de de représenter une telle zone de la scène par un faible nombre de triangles. Ce n'est pas le cas pour les parties maillées de nos complexes simpliciaux, mais nous comptons utiliser nos segmentations planaires par morceaux pour guider un algorithme de décimation de maillages, afin de décimer en priorité les zones géométriquement simples de la scène.

\subsection{Projections planaires par morceaux de nuages de points 3D}

Afin de pouvoir simplifier nos maillages, nous commençons par utiliser nos segmentations planaires par morceaux pour obtenir un maillage planaire par morceaux. La méthode la plus directe pour faire ceci est de projeter chaque point directement sur le plan qui lui est associé. Cependant, nous souhaitons préserver la qualité géométrique de l'acquisition dans les zones géométriquement complexes. Ainsi, si un point est trop éloigné de son projeté, nous choisissons de garder le point original. De plus, en ne prenant en compte que le plan associé à chaque point, des trous peuvent vite apparaître dans la reconstruction finale, au niveau des interfaces entre régions. 

Pour résoudre ce problème, nous choisissons donc de considérer pour chaque point, l'ensemble de régions auquel appartient son voisinage. Ainsi, nous décidons de projeter un point, tant que la distance entre le point et son projeté est suffisamment faible, selon les règles suivantes : 
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\item si tous les points dans le voisinage du point considéré appartiennent à une même région : le point est projeté sur cette région,
\item si le voisinage direct d'un point est réparti entre deux régions différentes : le point est projeté sur l'intersection des deux plans. Si l'intersection n'est pas définie, ou si elle est trop loin du point d'origine, alors le point considéré est projeté sur le plan le plus proche.
\item si le voisinage direct d'un point appartient à trois régions différentes : le point est projeté sur l'intersection des trois plans supports. Cette intersection peut ne pas être définie \footnote{Voir \url{http://geomalgorithms.com/a05-_intersect-1.html} pour une illustration des différents cas possibles.}. Si l'intersection n'existe pas, on se rabat alors sur les trois paires de plans supports possibles et on projette le point sur la ligne d'intersection la plus proche. S'il n'existe aucune ligne d'intersection, on projette le point sur le plan le plus proche.
\item si le voisinage direct d'un point appartient à quatre régions ou plus : nous choisissons de traiter tous les triplets de plans supports associés à des régions adjacentes et appliquons le même traitement qu'au point précédent.
\end{enumerate}

\subsection{Simplification de maillages 3D}

Nous appelons \textit{simplification de nuages de points 3D}, le fait de diminuer la quantité d'information utilisée pour représenter le nuage, tout en préservant sa géométrie. Le but est ainsi d'obtenir un nuage de points plus facile à manipuler, tout en étant le plus fidèle à la géométrie du nuage de points initial.

Dans la littérature, les méthodes les plus courantes pour simplifier des nuages de points ou des maillages se basent la suppression / fusion de points et la suppression d'arêtes dans les zones géométriquement simples. Nous pensons ici que l'algorithme $\ell_0$-plane pursuit peut aider à identifier les régions géométriquement simples et servir à l'initialisation d'un algorithme de décimation de nuages de points. Nous avons sélectionné l'algorithme \textit{Edge Collapse} tel que pr\'esent\'e dans \citet{lindstrom1998fast}.

\subsection{\'Evaluation}

Afin d'\'evaluer la qualit\'e de nos approximations, nous proposons de les \'evaluer selon deux crit\`eres : 
\begin{itemize}
\item Quantit\'e d'information utilis\'ee pour repr\'esenter la donn\'ee. Cela est \'evalu\'e en calculcant la longueur de description minimale permettant de stocker la donn\'ee. Pour un maillage triangulaire, elle s'obtient de la mani\`ere suivante : 
\begin{equation}
\text{MDL}_{\text{polygons}} = \textit{\text{sizeof}( float )} \times (3 \cdot |V| - (\sum_{p \in P} |p|-3))~.
\end{equation}
\item \'Ecart entre l'acquisition initiale et l'approximation finale. Pour cela, nous calculons la somme des distances euclidiennes au carr\'e entre les points de l'acquisition initiale et le maillage simplifi\'e.
\end{itemize}

\subsection{Expériences}

Nous avons choisi de comparer notre m\'ethode de simplification de maillages bas\'ee sur les algorithmes $\ell_0$-plane pursuit et \textit{Edge Collapse} à diff\'erentes m\'ethodes de simplification de maillages, nomm\'ement : VSA \citep{cohen2004variational}, Polyfit \citep{nan2017polyfit} et Poisson \citep{kazhdan2013screened}. Nous avons aussi \'evalu\'e l'influence de l'initialisation d'\textit{Edge Collapse} avec une segmentation produite par $\ell_0$-plane pursuit. Les r\'esultats sont visibles dans la figure~\ref{fig:fr-ec_details}.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
  \begin{tikzpicture}[>=latex]
\centering

\begin{axis}[
name=ax1,
legend entries={Edge Collapse - $\ell_0$-plane pursuit init. avec 4041 r\'egions, Edge Collapse - $\ell_0$-plane pursuit init. avec 1624 r\'egions, Edge Collapse - $\ell_0$-plane pursuit init. avec 672 r\'egions, Edge Collapse - $\ell_0$-plane pursuit init. avec 205 r\'egions, Edge Collapse, VSA, Polyfit, Poisson},
legend style={at={(.9,-.3)},anchor=east},
%axis y discontinuity=parallel,
  ymode = log,
  xmode = log,
  width={1.0\linewidth},
  height={.85\linewidth},
  %xtick={0,500,...,3000},
  xlabel={{Longueur de description minimale (kbytes)}},
  ylabel={{$erreur\,(m^2)$}},
    x label style={at={(axis description cs:0.5,-0.01)},anchor=north},
    y label style={at={(axis description cs:0.1,1.03)},rotate=-90,anchor=south},
  xmin= 13.7,
  xmax=300,
  ymin=8,
  ymax=50000,
  every axis plot/.append style={ultra thick}
  ]
  
    \addplot+ [mark=none, mark options={scale=1, solid}, dashed, line width=2pt, color=red] table {
    18.31 15612
    19.78 1060
    27.82 400.8
    35.66 380.3
    43.45 373.7
    63.49 368.8
    74.58 366.7
};

  \addplot+ [mark=none, mark options={scale=1, solid}, dashed, line width=2pt, color=blue] table {
    22.47 18790
    23.17 1994
    27.20 862
    35.13 758.3
    58.80 740.9
    74.49 739.1
};

  \addplot+ [mark=none, mark options={scale=1, solid}, dashed, line width=2pt, color=brown] table {
    19.69 6271
    23.61 1326
    27.62 1188
    35.48 1136
    59.19 1126
    74.89 1125
};


  \addplot+ [mark=none, mark options={scale=1, solid}, dashed, line width=2pt, color=darkgreen] table {
    23.13 14601
    27.24 3008
    34.99 2661
    58.46 2634
    74.21 2632
};

  \addplot+ [mark=none, mark options={scale=1, solid}, line width=2pt, color=orange!80!white] table {
    17.17 111336
    20.04 236.5
    27.96 36.3
    35.81 18.8
    59.14 9.1
    74.76 6.9
};

  \addplot+ [mark=none, mark options={scale=1, solid}, densely dotted, line width=2pt, color=darkgray] table {
    27.86 13287
    31.73 2466
    44.13 1165
    57.65 912.9
    66.62 802.4
    109.53 347.6
};

  \addplot+ [mark=none, mark options={scale=1, solid}, densely dotted, line width=2pt, color=cyan] table {
  	4.59 750821
    15.80 40285
    19.97 26646
    23.39 18815
    42.07 16288
};

  \addplot+ [mark=none, mark options={scale=1, solid}, densely dotted, line width=2pt, color=magenta] table {
  	128.67 29982
  	174.20 4528
  	797.36 366.8
  	2629.06 84.19
};


\legend{}
\end{axis}

\end{tikzpicture}
\caption{Comparaison de notre m\'ethode de simplification de maillages avec des m\'ethodes de simplification de maillages de l'\'etat de l'art. Lorsque l'algorithme $\ell_0$-plane pursuit a \'et\'e utilis\'e pour l'initialisation d'\textit{Edge Collapse}, nous avons pr\'ecis\'e le nombre de r\'egions composant la segmentation.}
\label{fig:fr-ec_details}
\end{figure}

Nos exp\'eriences montrent que notre m\'ethode de simplification de maillage permet de respecter la donn\'ee d'origine, tout en diminuant grandement la quantit\'e d'information n\'ecessaire pour repr\'esenter la donn\'ee. De plus, nos r\'esultats sont comparables \`a ceux produits par des m\'ethodes de l'\'etat de l'art.

Nous reconnaissons cependant qu'en l'\'etat, notre m\'ethode peut au mieux produire des r\'esultats de la m\^eme qualit\'e que ceux d'\textit{Edge Collapse}. Cependant, nous pensons qu'une adaptation de notre m\'ethode permettant de produire un ensemble de polygones et non un maillage permettrait d'obtenir de meilleurs r\'esultats, en diminuant la longueur minimale de description.

\section{Pré-segmentation pour la classification faiblement supervisée de nuages de points 3D}

Dans cette derni\`ere partie technique, nous nous int\'eressons \`a la g\'en\'eralisation s\'emantique des complexes simpliciaux. Pour cela, nous souhaitons \'evaluer leurs performances pour la classification de nuages de points 3D.

Cependant, nous remarquons que les classifications points par points de nuages de points 3D sont souvent bruit\'ees. De plus, il est long et couteux de cr\'eer une v\'erit\'e terrain suffisamment importante pour entra\^iner un algorithme de classification de nuages de points. Nous remarquons aussi que les sc\`enes urbaines trait\'ees dans cette th\`ese sont majoritairement compos\'ees d'objets avec des formes simples. Ainsi, nous proposons de capturer la g\'eom\'etrie sous-jacente d'une sc\`ene urbaine gr\^ace \`a un algorithme de segmentation de nuages de points en r\'egions g\'eom\'etriquement homog\`enes. Ensuite, nous proposons de r\'egulariser une classification points par points bruit\'ee, obtenue apr\`es avoir entra\^in\'e un algorithme de classification sur un nombre r\'eduit d'exemples.

Nous nous int\'eressons dans un premier temps \`a la recherche de descripteurs permettant de d\'ecrire la g\'eom\'etrie de la sc\`ene. Ensuite, nous pr\'esentons l'algorithme de segmentation utilis\'e pour r\'egulariser nos classifications bruit\'ees. Enfin, nous d\'etaillerons le processus de r\'egularisation en lui-m\^eme.

\subsection{Calcul de descripteurs}

Afin de décrire la géométrie locale du nuage, nous proposons quatre descripteurs locaux. Ces descripteurs sont calculés à partir des valeurs propres et vecteurs propres de la matrice de covariance créée à partir de la position des voisins d'un point. Il s'agit de la linéarité, la planarité, la dispersion et la verticalité. La taille de voisinage choisie est le voisinage optimal tel que pr\'esent\'e dans \citet{weinmann2015semantic}.

Nous proposons aussi deux descripteurs globaux : l'élévation et la position par rapport à la route. Ce dernier descripteur est calculé à partir de la projection du point sur l'$\alpha$-shape \citep{akkiraju1995alpha} des points classés en route. Cette classification est une classification binaire en route / non-route calculée à partir des quatre premiers descripteurs locaux.

\`A cela, nous ajoutons les complexes simpliciaux, calcul\'es sur le nuage de point en entr\'ee et convertis en un ensemble de trois descripteurs gr\^ace \`a la technique du \textit{one-hot} encoding.

L'ensemble de ces descritpeurs peut \^etre utilis\'e pour entra\^iner un classifieur de type for\^ets al\'eatoires \citep{breiman2001random}.

\subsection{Segmentation en régions homogènes}

Soit $G = (V, E)$ le graphe repr\'esentant les donn\'ees d'entr\'ee et encodant leur adjacence.
Afin de r\'ealiser une segmentation en r\'egions g\'eom\'etriquement homog\`enes de la sc\`ene, nous avons d\'ecid\'e d'associer \`a chaque point le vecteur contenant les quatre descripteurs locaux $f_i \in \RR^4$. Nous cherchons ensuite \`a obtenir une approximation constante par morceaux du signal $f \in \RR^{V \times 4}$, en minimisant l'\'energie suivante : 
\begin{equation}
g^\star = \argmin_{g \in \RR^{4\times V}}
\sum_{i \in V} \lV g_i - f_i\rV^2
+ \rho \sum_{(i,j) \in E} \delta(g_i - g_j \neq 0)~,
\end{equation}
avec $\delta(\cdot \neq 0)$ la fonction de $\RR^4:\mapsto \{0,1\}$ valant $0$ en $0$ et $1$ partout ailleurs. La premi\`ere partie de cette \'energie correspond au terme d'attache aux donn\'ees et la seconde partie, \`a la r\'egularisation, permettant de s'assurer que les r\'egions ont des formes simples.

Remarquons que cette formulation du probl\`eme ne comporte aucun pr\'erequis sur la taille des r\'egions ou leur forme. Cela nous permet d'obtenir une segmentation adaptative \`a la g\'eom\'etrie locale des donn\'ees. Afin de r\'esoudre ce probl\`eme d'optimisation, nous proposons d'utiliser l'algorithme $\ell_0$-cut pursuit, propos\'e par \citet{landrieu2017cut}.

\subsection{Classification des segments}

Afin de r\'egulariser une classification par points bruit\'ee \`a l'\'echelle des r\'egions de notre segmentation, nous proposons d'agr\'eger les probabilit\'es de classification par classe et par points \`a l'\'echelle des segments. Le label associ\'e \`a la classe ayant la plus forte probabilit\'e \`a l'\'echelle du segment est ainsi attribu\'e \`a tous les points composant le segment. Ceci est illustr\'e sur la figure~\ref{fig:fr-seg-clas}.

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=.9]
      \tikzstyle{nod}=[circle, draw = black, fill = black  , minimum size = 16mm, thick]

      \node at (-4   ,5  )      [nod]  (n31){};
      \node at (-6.2 ,7)      [nod]  (n32){};
      \node at (-1.5 ,6)      [nod]  (n33){};
      \node at (-4   ,2.5)      [nod]  (n34){};
      \node at (-3.5 ,7.6)      [nod]  (n35){};
      
      \draw [-] (n31) -- (n32) ;
      \draw [-] (n31) -- (n33) ;
      \draw [-] (n31) -- (n34) ;
      \draw [-] (n31) -- (n35) ;
      \draw [-] (n32) -- (n35) ;
      \draw [-] (n33) -- (n35) ;
      
      \pie[pos={-4   ,5}, radius=.8, hide number]{10/, 20/, 30/, 40/}
      
      \pie[pos={-6.2 ,7}, radius=.8, hide number]{10/ , 20/ , 60/ , 10/ }
      
      \pie[pos={-1.5 ,6}, radius=.8, hide number]{80/ , 20/ , 0/ , 0/ }
      
      \pie[pos={-4   ,2.5}, radius=.8, hide number]{20/ , 60/ , 10/ , 10/ }
      
      \pie[pos={-3.5 ,7.6}, radius=.8, hide number]{75/ , 5/ , 10/ , 10/ }
      
      \pie[pos={2,6}, radius=.3, hide number]{100/, 0/, 0/, 0/}
      \pie[pos={2,5}, radius=.3, hide number]{0/, 100/, 0/, 0/}
      \pie[pos={2,4}, radius=.3, hide number]{0/, 0/, 100/, 0/}
      \pie[pos={2 ,3}, radius=.3, hide number]{0/, 0/, 0/, 100/}
      
      \node at (3.1,6) {route};
      \node at (3.53,5) {b\^atiment};
      \node at (3.69,4) {v\'eg\'etation};
      \node at (5.02,3) {am\'enagements urbains};

      %\draw[rotate=0, draw = white, ultra thick, dashed](-1,2) ellipse (1.1cm and .9cm);
    \end{tikzpicture}
\caption{Illustration de la classification des segments, bas\'ee sur l'aggr\'egation des probabilit\'es de classification par points \`a l'int\'erieur de chaque segment. Chaque diagramme montre un segment diff\'erent. Chaque couleur repr\'esente une classe diff\'erente.}
\label{fig:fr-seg-clas}
\end{figure}

\subsection{Expériences}

Nous avons men\'e des exp\'eriences sur trois jeux de donn\'ees diff\'erents. Le premier est d\'ej\`a utilis\'e dans cette th\`ese et correspond \`a une acquisition dans les rues de Paris. Le deux autres jeux de donn\'ees sont publics, il s'agit d'Oakland \citep{munoz2009contextual} et Semantic3D \citep{hackel2016fast} (et plus particuli\`erement la sc\`ene Domfountain). 

Dans une premir\`ere exp\'erience, nous avons \'evalu\'e les performances des descripteurs locaux, globaux et des complexes simpliciaux pour la classification points par points des donn\'ees. Ensuite, nous avons compar\'e une classification par points bruit\'ee avec sa version r\'egularis\'ee par un CRF \citep{niemeyer2014contextual} et sa version r\'egularis\'ee par notre segmentation.

Les exp\'eriences sont \'evalu\'ees avec les m\'etriques suivantes : pr\'ecision, rappel et FScore, par classe et globaux.

Pour la premir\`ere exp\'erience, la comparaison des descripteurs a montr\'e que les complexes simpliciaux \'etaient trop bruit\'es pour r\'ellement am\'eliorer les performances d'un algorithme de classification de nuages de points, en particulier dans un contexte faiblement supervis\'e. Les r\'esultats d\'etaill\'es pour cette exp\'erience sont pr\'esent\'es dans le tableau~\ref{tab:results_sc}. Ainsi, nous avons d\'ecid\'e de ne garder que les descripteurs locaux et globaux pour les exp\'eriences suivantes.

Nous avons ensuite compar\'e trois classifications diff\'erentes sur les jeux de donn\'ees publics pr\'esent\'es pr\'ec\'edemment. Les r\'esultats pour Oakland sont pr\'esent\'es dans le tableau~\ref{tab:resultsO} et ceux pour Domnfountain dans le tableau~\ref{tab:resultsS}. De plus, une illustration de notre m\'ethode est visible dans la figure~\ref{fig:fr-features}. Nous remarquons que m\^eme si notre m\'ethode n'am\'eliore le FScore global que de quelques pourcents par rapport \`a la r\'egularisation bas\'ee sur un CRF, le FScore des classes difficiles \`a rep\'erer (poteaux, voiture, $\ldots$) est nettement meilleur.

\begin{figure*}[ht!]
\center
  \begin{tabular}{cc}
    \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth} \centering
      \includegraphics[width = 1 \textwidth]{images/weakly/DescriptorsRGB.png}
      \caption{Dimensionality}
          \label{fig:fr-dim}
    \end{subfigure}&
    \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth} \centering
\includegraphics[width = 1 \textwidth]{images/weakly/Verticality.png}
      \caption{Verticality}
      \label{fig:fr-ver}
    \end{subfigure}\\
    \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth} \centering
\includegraphics[width = 1 \textwidth]{images/weakly/elevation.png}
      \caption{Elevation}
      \label{fig:fr-elevation}
    \end{subfigure}&
    \begin{subfigure}[b]{.45\textwidth} \centering
\includegraphics[width = 1\textwidth]{images/weakly/inR.png}
      \caption{Position with respect to the road}
      \label{fig:fr-inR}
    \end{subfigure}
  \end{tabular}
\caption{
Représentation des quatre descripteurs locaux et des deux descripteurs globaux. Pour (\subref{fig:fr-dim}), le vecteur dimensionnalité [linéarité, planarité, dispersion] est représenté par le vecteur de couleurs [rouge, vert, bleu].
Pour (\subref{fig:fr-ver}), la valeur de la verticalité est représentée avec un code couleur allant du bleu (faible verticalité - routes) au vert / jaune (verticalié moyenne - tois et fa\c{c}ades) et au rouge (verticalité élevée - poteaux).
L'élévation est représentée dans (\subref{fig:fr-elevation}).
La figure (\subref{fig:fr-inR}), illustre la position par rapport à la route, avec le code couleur suivant : intérieur de l'$\alpha$-shape de la route en rouge, bordure en vert et extérieur en bleu.
}
\label{fig:fr-features}
\end{figure*}


\section{Conclusion}

\subsection{Résumé des principales contributions}

Dans cette thèse, nous avons étudié l'utilisation de complexes simplistes pour la reconstruction de scènes urbaines en 3D acquises avec un capteur LiDAR. Nous avons présenté les contraintes associées au traitement des données LiDAR et notamment les problèmes de données manquantes et le manque de structure interne reliant les points 3D. Dans les scènes urbaines, il existe différents cas dans lesquels un objet cache une partie de la scène. Cela peut entraîner des trous et des occlusions dans les scans LiDAR. Afin de récupérer la géométrie manquante, il existe certaines techniques, telles que l'inpainting ou la reconstruction continue, qui permettent de déduire la géométrie manquante et d'ajouter des informations plausibles à l'acquisition d'entrée. Dans cette thèse, nous avons choisi de ne pas ajouter d'informations aux données originales. 
 L'objet résultant est une collection de points, d'arêtes et de triangles et est appelé un complexe simpliste. La reconstruction de complexes simpliciaux nous permet de préserver de petits détails géométriques et donne des informations significatives sur la géométrie locale de la scène. Nous reconnaissons que les complexes simpliciaux ne permettent pas une reconstruction étanche et que leur localisation élevée les rend plus difficiles à interpréter pour la visualisation. 

De plus, les complexes simpliciaux des scènes urbaines sont composés de centaines de milliers de simplexes. Les objets géométriquement simples, tels que les routes ou les façades, sont composés de milliers de triangles coplanaires. Nous soutenons que cette géométrie peut être approchée avec précision par un petit nombre de primitives. C'est pourquoi nous avons décidé d'ajouter une généralisation axée sur les éléments simples de dimension deux (c'est-à-dire les triangles). Nous avons conçu une approche globale qui prend comme entrée un ensemble de points ayant une relation de contiguïté (tels que les triangles de nos complexes simplistes) et divise itérativement une scène en un ensemble de régions planes. Notre approche, appelée $\ell_0$-plane pursuit, segmente itérativement un nuage de points d'entrée dans un ensemble de régions planes. 
Cette méthode s'adapte à la géométrie du nuage, préservant ainsi la géométrie hautement résolue en affinant localement la segmentation, tout en agrégeant des milliers de simples pour des zones géométriquement simples telles que les routes ou les façades. Notre méthode a donné des résultats prometteurs, tant en termes de vitesse de calcul que de qualité géométrique de l'approximation.

Sur la base des résultats de l'algorithme de segmentation $\ell_0$-plane pursuit, nous avons proposé une approche pour fusionner les triangles coplanaires 
avec l'algorithme d'effondrement des bords. Nous avons évalué la qualité de l'approximation en projetant chaque point du nuage original sur le modèle simplifié. Nous avons également évalué le \textit{degré de généralisation} de nos modèles en calculant leur MDL, qui correspond à la quantité d'informations nécessaires pour représenter les données. Notre approche a donné de meilleurs résultats que les approches classiques de modélisation 3D. Cela signifie que l'agrégation de simples 2D au sein de complexes simplistes est une méthode valable pour généraliser les nuages de points 3D des scènes urbaines.

Enfin, nous avons étudié les performances des complexes simpliciaux en tant que structure de données. Plus spécifiquement, nous avons évalué les performances des algorithmes de classification opérant sur des nuages de points 3D. Nous avons montré comment les complexes simpliciaux pouvaient être utilisés comme descripteurs géométriques 3D. Conformément à notre objectif de nous appuyer sur le moins d'informations étrangères possible, nous avons formé une forêt aléatoire avec seulement quelques échantillons pour chaque classe sémantique. Nous avons fait valoir qu'une classification ponctuelle des nuages de points 3D n'est généralement pas de grande qualité, mais qu'ils peuvent être régularisés dans l'espace à l'aide d'un algorithme de segmentation, comme $\ell_0$-plane pursuit. Cependant, nos expériences ont montré que les complexes simplistes étaient trop dépendants de la géométrie locale de la scène pour améliorer de manière significative une telle classification ponctuelle. 

Au final, nous avons proposé une méthode simple et légère pour reconstruire les complexes simpliciaux à partir d'acquisitions de données LiDAR 3D de scènes urbaines. Nous avons fait valoir que les complexes simpliciaux sont une alternative pour les maillages qui permet de préserver toutes les informations géométriques sans modifier les données. Nous avons montré que les complexes simpliciaux peuvent être généralisés avec un nombre limité de primitives également et que des approches globales peuvent être utilisées pour produire des modèles géométriquement précis, mais compacts, de scènes urbaines en 3D.

\subsection{Perspectives}

\subsubsection{Généralisation des complexes simpliciaux}

Comme vue au chapitre~\ref{chap::weakly}, les complexes simpliciaux reconstruits dans cette thèse sont encore trop bruités pour réellement améliorer des algorithmes de classification. Nous pensons qu'une analyse incorporant plus de connaissances globales des données (dans la même veine que celle présentée dans la section~\ref{sec:wedge}) serait à même de générer des complexes simpliciaux plus géométriquement homogènes. De plus, nous pensons qu'une telle approche pourrait aussi être utilisée afin de combler les occlusions et les trous qui apparaissent dans les données.

\subsubsection{Approximations multi-primitives}

Dans cette thèse, nous nous sommes uniquement focalisés sur la généralisation planaire par morceaux des parties triangulées de nos complexes simpliciaux. Cependant, certains objets dans les scènes urbaines sont suffisamment grands pour être triangulés, mais n'ont pas une géométrie localement planaire. C'est le cas notamment des troncs d'arbres, qui sont plutôt cylindriques. Ainsi, nous pensons que l'algorithme $\ell_0$-plane pursuit, présenté dans le chapitre~\ref{chap::plane} devrait être adapté afin de prendre en compte d'autres types de primitives (cylindres, sphères, tores, $\ldots$.). 

De même, dans cette thèse, nous ne nous sommes pas intéressés à la généralisation des points et segments de nos complexes simpliciaux. Cependant, nous pensons qu'une approche similaire à celle présentée ici peut être adaptée pour traiter ces cas.

\subsubsection{Reconstruction de villes}

Les travaux présentés dans ce manuscrit visent à reconstruire des scènes urbaines, tout en préservant la qualité géométrique de l'acquisition. Nous pensons qu'une approche à la \citet{verdie2015lod} peut être adaptée afin de générer des reconstructions adaptées à la géométrie locale de nos complexes simpliciaux. Cette approche se baserait ainsi sur une classification directe des simplexes, avec une méthode similaire à celle présentée au chapitre~\ref{chap::weakly}.

Un autre problème à traiter est celui de l'absence d'information dans certaines zones de la scène, due aux occlusions. Nous pensons ainsi qu'une méthode d'inpainting  à la \citet{dai2019sg} serait à même de recouvrer la géométrie manquante.

Enfin, une reconstruction à au niveau de détail LoD-3 de scènes urbaines avec une méthode capable de préserver la qualité géométrique de l'acquisition serait tout particulièrement utile afin de créer des modèles 3D de villes entières. Cela faciliterait le calcul de simulations (inondation, tremblement de terre, etc.), ou de rendu pour les films et jeux vidéos \citep{piepereit2019towards, gabellone2017remote}.

\subsubsection{Traitements temps réel}

Enfin, les reconstructions de complexes simpliciaux, telles que présentées dans la section~\ref{sec:sc-reg} sont très rapides à calculer (environ 5 secondes sans la r\'egularisation bas\'ee wedge pour un bloc d'une seconde d'acquisition) et permettent d'envisager des applications temps-réel, comme le positionnement de véhicules équipés de LiDAR, ou la détection de changement, par exemple sur des infrastructures ferroviaires \citep{arastounia2015automated}.